[
{"alternativas": {"a": "cujo sigilo tenha sido decretado pela autoridade administrativa competente.", "c": "de interesse exclusivo da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "b": "relativas a direitos individuais indispon\u00edveis.", "e": "cujo sigilo seja imprescind\u00edvel \u00e0 seguran\u00e7a da sociedade e do Estado.", "d": "cujo interesse esteja relacionado \u00e0 seguran\u00e7a ou \u00e0 sa\u00fade p\u00fablicas."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Conforme o que estabelece expressamente a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, todos t\u00eam direito a receber dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos informa\u00e7\u00f5es de seu interesse particular, ou de interesse coletivo ou geral, que ser\u00e3o prestadas no prazo da lei, sob pena de responsabilidade, ressalvadas aquelas"},
{"alternativas": {"a": "Rela\u00e7\u00e3o de emprego protegida contra despedida arbitr\u00e1ria ou sem justa causa, nos termos de lei complementar, que prever\u00e1 indeniza\u00e7\u00e3o compensat\u00f3ria.", "c": "Fundo de garantia do tempo de servi\u00e7o.", "b": "Seguro-desemprego, em caso de desemprego involunt\u00e1rio.", "e": "Participa\u00e7\u00e3o nos lucros, ou resultados, desvinculada da remunera\u00e7\u00e3o.", "d": "Garantia de sal\u00e1rio, nunca inferior ao m\u00ednimo, para os que percebem remunera\u00e7\u00e3o vari\u00e1vel."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que contempla corretamente um direito do servidor ocupante de cargo p\u00fablico garantido expressamente pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal."},
{"alternativas": {"a": "dever\u00e1 pedir demiss\u00e3o do seu cargo, emprego ou fun\u00e7\u00e3o, trinta dias antes de assumir o mandato eletivo.", "c": "ser\u00e1 afastado do cargo, emprego ou fun\u00e7\u00e3o, sendo-lhe facultado optar pela sua remunera\u00e7\u00e3o.", "b": "poder\u00e1 acumular os cargos, desde que haja compatibilidade de hor\u00e1rios, sem preju\u00edzo da remunera\u00e7\u00e3o do cargo eletivo.", "e": "n\u00e3o poder\u00e1 manter o seu cargo, emprego ou fun\u00e7\u00e3o, devendo ser remunerado, necessariamente, pelo cargo eletivo.", "d": "ser\u00e1 demitido do cargo, emprego ou fun\u00e7\u00e3o, sem direito a qualquer vantagem."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O servidor p\u00fablico, da administra\u00e7\u00e3o direta, aut\u00e1rquica e fundacional, no exerc\u00edcio de mandato eletivo de Prefeito,"},
{"alternativas": {"a": "A investidura em cargo ou emprego p\u00fablico depende de aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em concurso p\u00fablico de provas ou de provas e t\u00edtulos, sendo vedado o tratamento diferenciado em raz\u00e3o da natureza ou da complexidade do cargo ou emprego.", "c": "A lei reservar\u00e1 percentual dos cargos p\u00fablicos efetivos, dos cargos de livre nomea\u00e7\u00e3o e exonera\u00e7\u00e3o e dos empregos p\u00fablicos para as pessoas portadoras de defici\u00eancia e para os grupos considerados como minoria e definir\u00e1 os crit\u00e9rios de sua admiss\u00e3o.", "b": "As fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, exercidas exclusivamente por servidores ocupantes de cargo efetivo, e os cargos em comiss\u00e3o, a serem preenchidos por servidores de carreira nos casos, condi\u00e7\u00f5es e percentuais m\u00ednimos previstos em lei, destinam-se apenas \u00e0s atribui\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento.", "e": "A administra\u00e7\u00e3o do Poder Judici\u00e1rio e seus servidores ter\u00e3o, dentro de suas \u00e1reas de compet\u00eancia e jurisdi\u00e7\u00e3o, preced\u00eancia sobre os demais setores administrativos dos outros Poderes, na forma da lei.", "d": "Os vencimentos dos cargos do Poder Legislativo e do Poder Executivo, inclu\u00eddas na remunera\u00e7\u00e3o as vantagens e direitos a qualquer t\u00edtulo, consideradas as semelhan\u00e7as de atribui\u00e7\u00f5es de fun\u00e7\u00f5es, n\u00e3o poder\u00e3o ser superiores aos pagos pelo Poder Judici\u00e1rio."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando o disposto na Carta Magna Brasileira, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "S\u00e3o est\u00e1veis ap\u00f3s tr\u00eas anos de efetivo exerc\u00edcio os servidores nomeados para cargo de confian\u00e7a de provimento de livre nomea\u00e7\u00e3o.", "c": "O servidor p\u00fablico est\u00e1vel s\u00f3 perder\u00e1 o cargo em virtude de senten\u00e7a judicial de segunda inst\u00e2ncia da qual ainda caiba recurso.", "b": "Invalidada por senten\u00e7a judicial a demiss\u00e3o do servidor est\u00e1vel, ser\u00e1 ele readmitido, e o eventual ocupante da vaga reconduzido ao cargo de origem, com direito a indeniza\u00e7\u00e3o.", "e": "Ao servidor ocupante, exclusivamente, de cargo em comiss\u00e3o declarado em lei de livre nomea\u00e7\u00e3o e exonera\u00e7\u00e3o, aplica-se o regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia dos servidores p\u00fablicos do respectivo ente federativo.", "d": "Extinto o cargo ou declarada a sua desnecessidade, o servidor est\u00e1vel ficar\u00e1 em disponibilidade, com remunera\u00e7\u00e3o proporcional ao tempo de servi\u00e7o, at\u00e9 seu adequado aproveitamento em outro cargo."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que est\u00e1 de acordo com o que disp\u00f5e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal a respeito do agente p\u00fablico."},
{"alternativas": {"a": "o prazo de validade do concurso p\u00fablico ser\u00e1 de at\u00e9 tr\u00eas anos, prorrog\u00e1vel uma vez, por igual per\u00edodo.", "c": "ao servidor p\u00fablico civil \u00e9 vedada a associa\u00e7\u00e3o sindical.", "b": "as fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a a serem exercidas por servidor p\u00fablico destinam-se apenas aos cargos t\u00e9cnicos, cient\u00ed- ficos e de chefia.", "e": "a proibi\u00e7\u00e3o de acumular cargos p\u00fablicos remunerados n\u00e3o se aplica a empregos e fun\u00e7\u00f5es nas sociedades de economia mista.", "d": "o servidor p\u00fablico da administra\u00e7\u00e3o direta, no exerc\u00edcio de mandato eletivo estadual, dever\u00e1 ficar afastado de seu cargo."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Nos termos do que estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal"},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 obrigat\u00f3rio o patroc\u00ednio das partes pelo advogado, em qualquer ju\u00edzo ou tribunal, exceto no juizado de pequenas causas e no juizado de menores.", "c": "O Conselho Estadual de Defesa dos Direitos da Pessoa Humana tem por objetivo investigar e punir as viola\u00e7\u00f5es de direitos humanos no territ\u00f3rio do Estado, julgando as den\u00fancias enviadas pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico, bem como o de propor ao Poder Judici\u00e1rio solu\u00e7\u00f5es gerais a esses problemas.", "b": "Os membros do Poder Judici\u00e1rio, as autoridades e o Minist\u00e9rio P\u00fablico do Estado zelar\u00e3o para que os direitos e privil\u00e9gios dos servidores p\u00fablicos sejam respeitados, sob pena de responsabiliza\u00e7\u00e3o na forma da lei.", "e": "O advogado \u00e9 indispens\u00e1vel \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e, nos termos da lei, inviol\u00e1vel por seus atos e manifesta\u00e7\u00f5es, no exerc\u00edcio da profiss\u00e3o.", "d": "O Tribunal de Al\u00e7ada Jurisdicional Estadual exercer\u00e1, em mat\u00e9ria administrativa de interesse geral do Poder Judici\u00e1rio, dire\u00e7\u00e3o e disciplina da Justi\u00e7a do Estado."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "veda a prote\u00e7\u00e3o legal aos locais de cultos religiosos.", "c": "n\u00e3o contempla em seu texto a possibilidade de certos crimes serem tidos como inafian\u00e7\u00e1veis.", "b": "impede que haja presta\u00e7\u00e3o de assist\u00eancia religiosa nas entidades civis e militares de interna\u00e7\u00e3o coletiva.", "e": "veda a imposi\u00e7\u00e3o legal da pena de interdi\u00e7\u00e3o de direitos.", "d": "n\u00e3o permite a extradi\u00e7\u00e3o de estrangeiro por crime pol\u00edtico ou de opini\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira"},
{"alternativas": {"a": "a\u00e7\u00e3o popular.", "c": "a\u00e7\u00e3o civil p\u00fablica.", "b": "habeas corpus.", "e": "a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa.", "d": "mandado de injun\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na hip\u00f3tese de ocorr\u00eancia de ato lesivo ao patrim\u00f4nio p\u00fablico ou de entidade de que o Estado participe, \u00e0 moralidade administrativa, ao meio ambiente e ao patrim\u00f4nio hist\u00f3rico e cultural, nos termos do que disp\u00f5e, expressamente, a Constitui\u00e7\u00e3o, o cidad\u00e3o poder\u00e1 ajuizar"},
{"alternativas": {"a": "Senador da Rep\u00fablica.", "c": "Ministro do Supremo Tribunal Federal.", "b": "Deputado Federal.", "e": "Juiz Federal.", "d": "Governador de Estado."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Conforme a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 privativo de brasileiro nato o cargo de"},
{"alternativas": {"a": "Somente por decreto do chefe do Poder Executivo poder\u00e3o ser criadas autarquias e funda\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, bem como de suas subsidi\u00e1rias ou coligadas.", "c": "O il\u00edcito praticado pelo agente p\u00fablico que cause preju\u00edzo ao er\u00e1rio ser\u00e1 imprescrit\u00edvel.", "b": "O ato de improbidade administrativa acarretar\u00e1 a cassa\u00e7\u00e3o dos direitos pol\u00edticos do servidor p\u00fablico ou do particular respons\u00e1vel pelo ato lesivo aos cofres p\u00fablicos.", "e": "\u00c9 vedada a vincula\u00e7\u00e3o ou equipara\u00e7\u00e3o de quaisquer esp\u00e9cies remunerat\u00f3rias para o efeito de remunera\u00e7\u00e3o de pessoal do servi\u00e7o p\u00fablico", "d": "O subs\u00eddio mensal dos Desembargadores do Tribunal de Justi\u00e7a poder\u00e1 atingir no m\u00e1ximo 80,25 % do subs\u00eddio mensal dos Ministros do Supremo Tribunal Federal."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que est\u00e1 de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o Federal."},
{"alternativas": {"a": "seguro-desemprego, em caso de desemprego involunt\u00e1rio.", "c": "piso salarial proporcional \u00e0 extens\u00e3o e \u00e0 complexidade do trabalho.", "b": "fundo de garantia do tempo de servi\u00e7o.", "e": "licen\u00e7a-paternidade, nos termos fixados em lei.", "d": "sal\u00e1rio-fam\u00edlia pago em raz\u00e3o do dependente do trabalhador de baixa renda nos termos da lei."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Aten\u00e7\u00e3o: essa quest\u00e3o tornou-se desatualizada, servindo apenas para consulta. \u00c9 um direito constitucional do trabalhador dom\u00e9stico:"},
{"alternativas": {"a": "aos cargos t\u00e9cnicos e de professor.", "c": "aos cargos t\u00e9cnicos e de assessoramento.", "b": "\u00e0s atribui\u00e7\u00f5es de dire\u00e7\u00e3o, chefia e assessoramento.", "e": "os cargos do Poder Judici\u00e1rio.", "d": "aos cargos das \u00e1reas de sa\u00fade e da educa\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a, exercidas exclusivamente por servidores ocupantes de cargo efetivo, e os cargos em comiss\u00e3o, a serem preenchidos por servidores de carreira nos casos, condi\u00e7\u00f5es e percentuais m\u00ednimos previstos em lei, destinam-se apenas"},
{"alternativas": {"a": "sessenta e cinco anos de idade e trinta e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e cinquenta e cinco anos de idade e trinta de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher.", "c": "setenta anos de idade e trinta de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e sessenta anos de idade e trinta de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher.", "b": "sessenta anos de idade e trinta e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e cinquenta e cinco anos de idade e trinta de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher.", "e": "sessenta anos de idade e trinta e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e sessenta anos de idade e vinte e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher.", "d": "sessenta anos de idade e trinta e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se homem, e cinquenta anos de idade e trinta de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O servidor p\u00fablico abrangido pelo regime pr\u00f3prio de previd\u00eancia social poder\u00e1 aposentar-se, voluntariamente, desde que cumprido tempo m\u00ednimo de dez anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico e cinco anos no cargo efetivo em que se dar\u00e1 a aposentadoria, observadas as seguintes condi\u00e7\u00f5es:"},
{"alternativas": {"a": "O acesso ao cargo de Desembargador do Tribunal de Justi\u00e7a ser\u00e1 efetivado por meio de concurso p\u00fablico de provas e t\u00edtulos ou em virtude da promo\u00e7\u00e3o de ju\u00edzes substitutos de segundo grau, pelos crit\u00e9rios de antiguidade e merecimento.", "c": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico \u00e9 institui\u00e7\u00e3o permanente, subordinada \u00e0 fun\u00e7\u00e3o jurisdicional do Estado, incumbindo-lhe, com exclusividade, a defesa da ordem jur\u00eddica, do regime democr\u00e1tico e dos interesses sociais e individuais indispon\u00edveis", "b": "Os Ju\u00edzes de Direito integram a carreira da Magistratura e exercem a jurisdi\u00e7\u00e3o comum estadual de primeiro grau e a especial de segunda inst\u00e2ncia, nas comarcas, ju\u00edzos e tribunais, segundo a compet\u00eancia determinada por lei.", "e": "A Defensoria P\u00fablica \u00e9 institui\u00e7\u00e3o auxiliar do Poder Judici\u00e1rio, essencial \u00e0 fun\u00e7\u00e3o estatal e subordinada ao Poder Executivo Estadual, ao qual dever\u00e1, anualmente, enviar a sua proposta or\u00e7ament\u00e1ria dentro dos limites estabelecidos na lei de diretrizes or\u00e7ament\u00e1rias.", "d": "A Procuradoria Geral do Estado \u00e9 institui\u00e7\u00e3o de natureza permanente, essencial \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a e \u00e0 Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica Estadual, vinculada diretamente ao Governador, respons\u00e1vel pela advocacia do Estado, sendo orientada pelos princ\u00edpios da legalidade e da in- disponibilidade do interesse p\u00fablico."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que est\u00e1 de acordo com a Constitui\u00e7\u00e3o do Estado de S\u00e3o Paulo."},
{"alternativas": {"a": "os acr\u00e9scimos pecuni\u00e1rios percebidos por servidor p\u00fablico ser\u00e3o computados e acumulados para fins de concess\u00e3o de acr\u00e9scimos ulteriores.", "c": "os vencimentos dos cargos do Poder Legislativo e do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e3o ser superiores aos pagos pelo Poder Executivo.", "b": "\u00e9 vedado aos estrangeiros o acesso aos cargos, empregos e fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.", "e": "o direito de greve ser\u00e1 exercido nos termos definidos pela associa\u00e7\u00e3o sindical.", "d": "os cargos em comiss\u00e3o devem ser preenchidos exclusivamente por servidores ocupantes de cargo efetivo."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta deve observar o seguinte comando constitucional:"},
{"alternativas": {"a": "\u00e9 brasileiro nato.", "c": "poder\u00e1 naturalizar\u2013se brasileiro caso opte, a qualquer tempo, pela nacionalidade brasileira, ainda que resida no estrangeiro.", "b": "poder\u00e1 naturalizar\u2013se brasileiro caso venha a residir por pelo menos 1 ano ininterrupto no Brasil.", "e": "n\u00e3o poder\u00e1 naturalizar\u2013se brasileiro, uma vez que seu pai \u00e9 chileno.", "d": "ser\u00e1 considerado brasileiro nato, desde que sua m\u00e3e retorne ao Brasil imediatamente ap\u00f3s o t\u00e9rmino do servi\u00e7o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Ricardo, cuja m\u00e3e \u00e9 brasileira e cujo pai \u00e9 chileno, nasceu no M\u00e9xico, durante uma viagem de sua m\u00e3e a esse pa\u00eds, a servi\u00e7o do Brasil. Nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, Ricardo"},
{"alternativas": {"a": "inseriu a propriedade entre os direitos sociais.", "c": "conferiu direitos sociais diferenciados aos trabalhadores urbanos e rurais, tendo em vista as particularidades do exerc\u00edcio de cada um desses trabalhos.", "b": "garantiu aos trabalhadores o seguro\u2013desemprego, em caso de desemprego volunt\u00e1rio ou involunt\u00e1rio.", "e": "inseriu entre os direitos dos trabalhadores a irredutibilidade do sal\u00e1rio, salvo, contudo, o disposto em conven\u00e7\u00e3o ou acordo coletivo.", "d": "possibilitou o trabalho noturno, perigoso ou insalubre apenas a maiores de 16 anos, proibindo\u2013o aos maiores de 14 e menores de 16 anos que trabalham na condi\u00e7\u00e3o de aprendiz."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 correto afirmar que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal"},
{"alternativas": {"a": "n\u00e3o pode haver pris\u00e3o civil por d\u00edvida, exceto nos termos estabelecidos pela pr\u00f3pria Constitui\u00e7\u00e3o.", "c": "pode ser concedido mandado de injun\u00e7\u00e3o caso a norma regulamentadora viole o exerc\u00edcio dos direitos e liberdades constitucionais.", "b": "n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel a concess\u00e3o de habeas corpus quando algu\u00e9m se ache amea\u00e7ado de sofrer viol\u00eancia ou coa\u00e7\u00e3o em sua liberdade de locomo\u00e7\u00e3o, por ilegalidade ou abuso de poder, devendo a viol\u00eancia ou coa\u00e7\u00e3o estarem concretizadas.", "e": "qualquer cidad\u00e3o \u00e9 parte leg\u00edtima para impetrar mandado de seguran\u00e7a coletivo.", "d": "conceder\u2013se\u2013\u00e1 mandado de seguran\u00e7a para proteger direito l\u00edquido e certo, ainda que amparado por habeas corpus ou habeas data, quando o respons\u00e1vel pela ilegalidade ou abuso de poder for autoridade p\u00fablica ou agente de pessoa jur\u00eddica no exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "seu registro nos quadros do CREF n\u00e3o ser\u00e1 obrigat\u00f3rio, ainda que haja lei estabelecendo sua obrigatoriedade, uma vez que a Constitui\u00e7\u00e3o assegura a liberdade de exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o.", "c": "n\u00e3o poder\u00e1 exercer a profiss\u00e3o de treinador e monitor de futebol caso n\u00e3o haja lei que regulamente essa profiss\u00e3o, sendo, nessa hip\u00f3tese, descabida a exig\u00eancia de registro nos quadros do CREF.", "b": "o CREF pode obrig\u00e1\u2013lo a ter registro, independentemente de qualquer disposi\u00e7\u00e3o legal, j\u00e1 que possui poder de pol\u00edcia.", "e": "o CREF s\u00f3 pode obrig\u00e1\u2013lo a ter registro se houver norma interna desse Conselho que imponha a treinadores e monitores de futebol terem registro em seus quadros.", "d": "seu registro nos quadros do CREF ser\u00e1 obrigat\u00f3rio caso haja lei que imponha essa obrigatoriedade, n\u00e3o sendo suficiente norma interna do CREF a respeito."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Jo\u00e3o \u00e9 ex\u2013jogador de futebol e, embora n\u00e3o graduado em Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica, \u00e9 treinador e monitor de uma escola de futebol. Jo\u00e3o n\u00e3o tem registro no Conselho Regional de Educa\u00e7\u00e3o F\u00edsica \u2013 CREF e est\u00e1 sendo compelido, pelo Conselho Regional de sua cidade, a ter registro em seus quadros. O advogado de Jo\u00e3o explicou\u2013lhe corretamente que, nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal,"},
{"alternativas": {"a": "n\u00e3o poder\u00e1 aposentar\u2013se voluntariamente, tendo que se aposentar compulsoriamente aos 70 anos de idade.", "c": "s\u00f3 poder\u00e1 aposentar\u2013se voluntariamente ap\u00f3s completar o m\u00ednimo de 30 anos de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.", "b": "s\u00f3 poder\u00e1 aposentar\u2013se voluntariamente ap\u00f3s completar o m\u00ednimo de 15 anos de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria.", "e": "poder\u00e1 aposentar\u2013se voluntariamente, aos 60 anos, com proventos integrais.", "d": "poder\u00e1 aposentar\u2013se voluntariamente, aos 60 anos, com proventos proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Maria tem 59 anos de idade e ingressou pela primeira vez no servi\u00e7o p\u00fablico aos 49 anos, tendo ocupado, durante todo esse tempo, o mesmo cargo efetivo. Ela possui, no total de sua vida laboral, 10 anos de contribui\u00e7\u00e3o previdenci\u00e1ria junto ao Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia dos Servidores, nunca tendo contribu\u00eddo ao Regime Geral de Previd\u00eancia Social. Maria, que pretende aposentar\u2013se pelo Regime Pr\u00f3prio de Previd\u00eancia dos Servidores, ao analisar as regras atuais estabelecidas na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, verificou que"},
{"alternativas": {"a": "ter\u00e3o hierarquia infraconstitucional supralegal se versarem sobre direitos humanos ou n\u00e3o, e forem aprovados, em cada Casa do Congresso Nacional, em dois turnos, por dois ter\u00e7os dos votos dos respectivos membros.", "c": "ter\u00e3o hierarquia infraconstitucional supralegal se versarem sobre direitos humanos e forem aprovados, pelo Congresso Nacional, em sess\u00e3o conjunta, por tr\u00eas quintos dos votos dos respectivos membros.", "b": "ser\u00e3o equivalentes \u00e0s emendas constitucionais se versarem sobre direitos humanos e forem aprovados, em cada Casa do Congresso Nacional, em dois turnos, por tr\u00eas quintos dos votos dos respectivos membros.", "e": "ser\u00e3o equivalentes \u00e0s emendas constitucionais se versarem sobre direitos humanos ou n\u00e3o, e forem aprovados, pelo Congresso Nacional, em sess\u00e3o conjunta, pela maioria absoluta dos seus membros.", "d": "ter\u00e3o hierarquia infraconstitucional ordin\u00e1ria se versarem sobre direitos humanos e forem aprovados, em cada Casa do Congresso Nacional, em dois turnos, por dois ter\u00e7os dos votos dos respectivos membros."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, os tratados e conven\u00e7\u00f5es internacionais"},
{"alternativas": {"a": "o Superior Tribunal de Justi\u00e7a Desportiva.", "c": "o Conselho de Defesa Nacional.", "b": "os Tribunais e Ju\u00edzes Militares.", "e": "o Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "d": "o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Dentre os \u00f3rg\u00e3os do Poder Judici\u00e1rio, pode(m)\u2013se citar:"},
{"alternativas": {"a": "compulsoriamente, aos setenta e cinco anos de idade, com proventos proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o.", "c": "compulsoriamente, aos setenta anos de idade, com proventos integrais.", "b": "por invalidez permanente, sendo os proventos proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o, se decorrente de acidente em servi\u00e7o.", "e": "voluntariamente, observadas as condi\u00e7\u00f5es de idade e o tempo de contribui\u00e7\u00e3o, e desde que cumprido tempo m\u00ednimo de dez anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico e cinco anos no cargo efetivo em que se dar\u00e1 a aposentadoria.", "d": "voluntariamente, observadas as condi\u00e7\u00f5es de idade e o tempo de contribui\u00e7\u00e3o, e desde que cumprido tempo m\u00ednimo de dez anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico e tr\u00eas anos no cargo efetivo em que se dar\u00e1 a aposentadoria."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Aten\u00e7\u00e3o: essa quest\u00e3o tornou-se desatualizada, servindo apenas para consulta. A Constitui\u00e7\u00e3o Federal assegura aos servidores titularesde cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, doDistrito Federal e dos Munic\u00edpios o direito de seremaposentados"},
{"alternativas": {"a": "est\u00e1 autorizado a acumular o cargo p\u00fablico com o emprego, uma vez que, em ambos, T\u00e9rcio exercer\u00e1 fun\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas, que admitem a acumula\u00e7\u00e3o.", "c": "n\u00e3o poder\u00e1 acumular o cargo de assessor de Vereador com o seu emprego, por veda\u00e7\u00e3o Constitucional, ex\u00adceto se for exercer fun\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica ou na \u00e1rea da sa\u00fade.", "b": "poder\u00e1 acumular o cargo p\u00fablico com o seu empre\u00adgo, uma vez que este \u00e9 vinculado a uma sociedade de economia mista, o que n\u00e3o impede a acumula\u00e7\u00e3o de cargos no servi\u00e7o p\u00fablico.", "e": "poder\u00e1 acumular o cargo p\u00fablico com o seu emprego, apenas se houver compatibilidade de hor\u00e1rios.", "d": "n\u00e3o poder\u00e1 aceitar o cargo de assessor do Vereador, sob pena de violar a Constitui\u00e7\u00e3o, que n\u00e3o permite tal acumula\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "T\u00e9rcio Romano \u00e9 empregado na \u00e1rea administrativa de uma sociedade de economia mista e foi convidado para ser as\u00adsessor de um Vereador do Munic\u00edpio onde \u00e9 domiciliado. T\u00e9rcio tem d\u00favida se pode, legalmente, aceitar a indica\u00e7\u00e3o para este cargo em comiss\u00e3o remunerado.Nessa situa\u00e7\u00e3o, com base no que disp\u00f5e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal sobre a acumula\u00e7\u00e3o de cargos p\u00fablicos, \u00e9 correto afirmar que T\u00e9rcio"},
{"alternativas": {"a": "Privativamente ao Senado Federal.", "c": "Conjuntamente \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados e ao Senado Federal.", "b": "Privativamente \u00e0 C\u00e2mara dos Deputados.", "d": "Ao Congresso Nacional, com o aux\u00edlio do Tribunal de Contas da Uni\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Titular de Servi\u00e7os de Notas e de Registros - Crit\u00e9rio Provimento", "enunciado": "A quem compete proceder \u00e0 tomada de contas do Presidente da Rep\u00fablica, quando n\u00e3o apresentadas ao Congresso Nacional dentro de sessenta dias ap\u00f3s a abertura da sess\u00e3o legislativa?"},
{"alternativas": {"a": "o d\u00e9cimo terceiro sal\u00e1rio, com base no vencimento b\u00e1sico ou no valor da aposentadoria.", "c": "o gozo de f\u00e9rias anuais remuneradas com, no m\u00e1ximo, um ter\u00e7o a mais do que o sal\u00e1rio normal.", "b": "o repouso semanal remunerado aos domingos.", "e": "a assist\u00eancia gratuita aos filhos e dependentes, desde o nascimento at\u00e9 5 (cinco) anos de idade, em creches e pr\u00e9-escolas.", "d": "a irredutibilidade do sal\u00e1rio, salvo o disposto em contrato de trabalho."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A Constitui\u00e7\u00e3o Federal estabelece como direito dos trabalhadores urbanos e rurais"},
{"alternativas": {"a": "Lei Complementar, precedida de consulta popular", "c": "Plebiscito.", "b": "Emenda Constitucional.", "d": "Emenda Constitucional, precedida de consulta popular."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Juiz", "enunciado": "Aten\u00e7\u00e3o: essa quest\u00e3o tornou-se desatualizada, servindo apenas para consulta. Os Territ\u00f3rios Federais integram a Uni\u00e3o, e sua cria\u00e7\u00e3o ser\u00e1 regulada por meio de"},
{"alternativas": {"a": "de Senador e de Ministro de Estado da Defesa.", "c": "de Presidente da Rep\u00fablica e de Senador.", "b": "de Deputado Federal e de Deputado Estadual.", "e": "de Ministro do Supremo Tribunal Federal e de oficial das For\u00e7as Armadas.", "d": "da carreira diplom\u00e1tica e de Vereador."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "S\u00e3o privativos de brasileiros natos os seguintes cargos:"},
{"alternativas": {"a": "pode acumular os dois cargos de professor, desde que haja expressa concord\u00e2ncia dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos envolvidos aos quais estar\u00e1 vinculado.", "c": "pode acumular os dois cargos de professor, desde que haja compatibilidade de hor\u00e1rios.", "b": "pode acumular os dois cargos de professor, desde que observe jornada de trabalho n\u00e3o superior a quatro horas di\u00e1rias em cada \u00f3rg\u00e3o p\u00fablico a que estar\u00e1 vinculado.", "e": "pode acumular os dois cargos de professor, independentemente de haver compatibilidade de hor\u00e1rios, uma vez que a proibi\u00e7\u00e3o de acumular n\u00e3o se estende a autarquias.", "d": "n\u00e3o pode acumular os dois cargos de professor."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Paulo j\u00e1 era titular de cargo efetivo de professor na rede estadual de ensino quando foi aprovado em concurso p\u00fablico, para outro cargo de professor, em uma autarquia federal. Tendo em vista o que estabelece a Constitui\u00e7\u00e3o Federal acerca da veda\u00e7\u00e3o de acumula\u2013 \u00e7\u00e3o remunerada de cargos p\u00fablicos, Paulo"},
{"alternativas": {"a": "\u00e9 vedada a cria\u00e7\u00e3o de mais de uma organiza\u00e7\u00e3o sindical, em qualquer grau, representativa de categoria profissional ou econ\u00f4mica, na mesma base territorial, que ser\u00e1 definida pelos trabalhadores ou empregadores interessados, n\u00e3o podendo ser inferior \u00e0 \u00e1rea de um Munic\u00edpio.", "c": "ao sindicato, cabe a defesa dos direitos e interesses coletivos ou individuais da categoria, exceto em quest\u00f5es administrativas.", "b": "\u00e9 obrigat\u00f3ria a participa\u00e7\u00e3o dos sindicatos em processos disciplinares, na defesa de interesses coletivos ou individuais da categoria.", "e": "a autoriza\u00e7\u00e3o do Estado para a funda\u00e7\u00e3o de sindicato ser\u00e1 dada nos termos legais, vedadas ao Poder P\u00fablico a interfer\u00eancia e a interven\u00e7\u00e3o na organiza\u00e7\u00e3o sindical.", "d": "\u00e9 facultada a participa\u00e7\u00e3o dos sindicatos nas negocia\u00e7\u00f5es coletivas de trabalho."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9 livre a associa\u00e7\u00e3o profissional ou sindical, observado o seguinte:"},
{"alternativas": {"a": "o Tribunal de Contas da Uni\u00e3o.", "c": "o Superior Tribunal Federal.", "b": "o Minist\u00e9rio da Justi\u00e7a.", "e": "os Tribunais e os Ju\u00edzes do Trabalho.", "d": "o Conselho Superior de Justi\u00e7a."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Segundo a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, \u00e9(s\u00e3o) \u00f3rg\u00e3o(s) do Poder Judici\u00e1rio:"},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 inviol\u00e1vel o sigilo da correspond\u00eancia e das comunica\u00e7\u00f5es telegr\u00e1ficas, de dados e das comunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, salvo, no \u00faltimo caso, por ordem judicial, nas hip\u00f3teses e na forma que a lei estabelecer para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual civil ou penal.", "c": "\u00c9 livre o exerc\u00edcio de qualquer trabalho, of\u00edcio ou profiss\u00e3o, sendo vedado \u00e0 lei condicion\u00e1\u2013lo a qualifica\u00e7\u00f5es profissionais.", "b": "\u00c9 livre a express\u00e3o da atividade intelectual, art\u00edstica, cient\u00edfica e de comunica\u00e7\u00e3o, salvo censura ou licen\u00e7a.", "e": "\u00c9 plena a liberdade de associa\u00e7\u00e3o, inclusive a de car\u00e1ter paramilitar, desde que para fins l\u00edcitos.", "d": "As associa\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ter suas atividades suspensas por decis\u00e3o judicial, ainda que n\u00e3o transitada em julgado."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Levando\u2013se em conta o que disp\u00f5e a Constitui\u00e7\u00e3o Federal, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "setenta anos de idade, com proventos proporcionais ao tempo de contribui\u00e7\u00e3o.", "c": "sessenta e cinco anos de idade, se homem, com proventos proporcionais ao tempo de servi\u00e7o.", "b": "sessenta anos de idade e trinta e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se homem.", "e": "sessenta anos de idade, se mulher, com proventos proporcionais ao tempo de servi\u00e7o.", "d": "sessenta anos de idade e trinta e cinco de contribui\u00e7\u00e3o, se mulher."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Os servidores titulares de cargos efetivos da Uni\u00e3o, dos Estados, do Distrito Federal e dos Munic\u00edpios ser\u00e3o aposentados voluntariamente, desde que cumprido tempo m\u00ednimo de dez anos de efetivo exerc\u00edcio no servi\u00e7o p\u00fablico e de cinco anos no cargo efetivo em que se dar\u00e1 a aposentadoria, observadas as seguintes condi\u00e7\u00f5es, conforme estabelecido na Constitui\u00e7\u00e3o Federal:"},
{"alternativas": {"a": "imp\u00f5e \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica indireta as mesmas regras proibitivas sobre a acumula\u00e7\u00e3o remunerada de cargos p\u00fablicos voltadas \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta.", "c": "condiciona a nomea\u00e7\u00e3o em cargos em comiss\u00e3o \u00e0 aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via em concurso p\u00fablico de provas ou de provas e t\u00edtulos.", "b": "veda a defini\u00e7\u00e3o de crit\u00e9rios de admiss\u00e3o de pessoas portadoras de defici\u00eancia a cargos e empregos p\u00fablicos.", "e": "permite a acumula\u00e7\u00e3o remunerada de dois cargos ou empregos privativos de profissionais de sa\u00fade, ainda que a profiss\u00e3o n\u00e3o esteja regulamentada.", "d": "restringe o exerc\u00edcio das fun\u00e7\u00f5es de confian\u00e7a exclusivamente aos servidores ocupantes de cargo efetivo com atribui\u00e7\u00f5es de natureza gerencial, or\u00e7ament\u00e1ria e financeira."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Sobre os cargos e fun\u00e7\u00f5es p\u00fablicas, \u00e9 poss\u00edvel afirmar que a Constitui\u00e7\u00e3o Federal"},
{"alternativas": {"a": "os que, na forma da lei, adquiram a nacionalidade brasileira, exigidas aos origin\u00e1rios de pa\u00edses de l\u00edngua portuguesa apenas resid\u00eancia, por um ano ininterrupto, e idoneidade moral.", "c": "os nascidos na Rep\u00fablica Federativa do Brasil, ainda que de pais estrangeiros, desde que estes n\u00e3o estejam a servi\u00e7o de seu pa\u00eds.", "b": "os nascidos no estrangeiro, de pai brasileiro ou de m\u00e3e brasileira, desde que venham a residir na Rep\u00fablica Federativa do Brasil at\u00e9 a maioridade.", "e": "os portugueses com resid\u00eancia permanente no Pa\u00eds, se houver reciprocidade em favor de brasileiros.", "d": "os nascidos no estrangeiro, desde que de pai brasileiro e de m\u00e3e brasileira."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos da Constitui\u00e7\u00e3o Federal, s\u00e3o brasileiros natos:"},
{"alternativas": {"a": "As entidades associativas, quando expressamente autorizadas, t\u00eam legitimidade para representar seus filiados judicial ou extrajudicialmente.", "c": "A sucess\u00e3o de bens de estrangeiros situados no Pa\u00eds ser\u00e1 regulada pela lei brasileira em benef\u00edcio do c\u00f4njuge ou dos filhos brasileiros, sempre que n\u00e3o lhes seja mais favor\u00e1vel a lei de seus pa\u00edses de origem.", "b": "A pena ser\u00e1 cumprida em estabelecimentos distintos, de acordo com a natureza do delito, a idade, o sexo e o grau de escolaridade do apenado.", "e": "Nenhuma pena passar\u00e1 da pessoa do condenado, podendo a obriga\u00e7\u00e3o de reparar o dano e a multa, imposta em processo criminal, ser, nos termos da lei, estendida aos sucessores e contra eles executada, at\u00e9 o limite do valor do patrim\u00f4nio transferido.", "d": "A lei assegurar\u00e1 aos autores de inventos industriais privil\u00e9gio tempor\u00e1rio para sua utiliza\u00e7\u00e3o, bem como prote\u00e7\u00e3o \u00e0s cria\u00e7\u00f5es industriais, \u00e0 propriedade das marcas, aos nomes de empresas e a outros signos distintivos, tendo em vista o interesse e desenvolvimento tecnol\u00f3gico das empresas."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira."},
{"alternativas": {"a": "celeridade e transpar\u00eancia.", "c": "legalidade e imparcialidade.", "b": "isonomia e pessoalidade.", "e": "legalidade e efici\u00eancia.", "d": "moralidade e proporcionalidade."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "S\u00e3o princ\u00edpios constitucionais expressos voltados \u00e0 administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica direta e indireta:"},
{"alternativas": {"a": "03 (tr\u00eas) anos de efetivo exerc\u00edcio.", "c": "02 (dois) anos da data da nomea\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial.", "b": "03 (tr\u00eas) anos da data da sua nomea\u00e7\u00e3o no Di\u00e1rio Oficial.", "e": "02 (dois) anos de efetivo exerc\u00edcio.", "d": "02 (dois) anos da data da posse."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Os servidores nomeados para cargo de provimento efe\u00adtivo, em virtude de concurso p\u00fablico, adquirem estabili\u00addade ap\u00f3s"},
{"alternativas": {"a": "Se for trabalhar no per\u00edodo noturno, dever\u00e1 perceber remunera\u00e7\u00e3o superior \u00e0 do diurno em, no m\u00ednimo, cinquenta por cento.", "c": "Seguro contra acidentes de trabalho, a ser custeado em igual propor\u00e7\u00e3o entre Himeneu e a empresa ABC Ltda.", "b": "Participa\u00e7\u00e3o nos lucros, ou resultados, vinculada \u00e0 sua remunera\u00e7\u00e3o, e, excepcionalmente, participa\u00e7\u00e3o na gest\u00e3o da empresa, conforme definido em lei.", "e": "Sal\u00e1rio fam\u00edlia, independentemente da renda que ir\u00e1 auferir como empregado.", "d": "Garantia de que n\u00e3o poder\u00e1 exercer trabalho perigoso ou insalubre."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Himeneu Silva tem 17 anos de idade, casado e pai de dois filhos menores de cinco anos, e acabou de ser contratado para trabalhar na Empresa ABC Ltda.Com base nos dados fornecidos, assinale a alternativa que contempla corretamente um direito de Himeneu previsto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal."},
{"alternativas": {"a": "III.", "c": "III e IV.", "b": "II e III.", "e": "I e II.", "d": "II."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Analise as seguintes afirmativas:I. A lei estabelecer\u00e1 o procedimento para desapropria\u00e7\u00e3o por necessidade ou utilidade p\u00fablica, ou por interesse social, mediante indeniza\u00e7\u00e3o a ser paga em t\u00edtulos da d\u00edvida p\u00fablica, resgat\u00e1veis em at\u00e9 vinte anos, ressalvados os casos previstos na Constitui\u00e7\u00e3o.II. A pequena ou m\u00e9dia propriedade rural, assim definida em lei, desde que trabalhada pela fam\u00edlia, n\u00e3o ser\u00e1 ob\u00adjeto de penhora para pagamento de d\u00e9bitos decorrentes de sua atividade produtiva, dispondo a lei sobre os meios de financiar o seu desenvolvimento.III. Todos t\u00eam direito a receber dos \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos informa\u00e7\u00f5es de seu interesse particular, ou de interes\u00adse coletivo ou geral, que ser\u00e3o prestadas no prazo da lei, sob pena de responsabilidade, ressalvadas aquelas cujo sigilo seja imprescind\u00edvel \u00e0 seguran\u00e7a da socie\u00addade e do Estado.IV. A pr\u00e1tica do racismo constitui crime hediondo, ina\u00adfian\u00e7\u00e1vel e imprescrit\u00edvel, sujeito \u00e0 pena de deten\u00e7\u00e3o, nos termos da lei.Considerando\u00adse o disposto na Constitui\u00e7\u00e3o Federal, est\u00e1 correto o que se afirma, apenas, em"},
{"alternativas": {"a": "seja assinado pelo Chefe do Poder Executivo, ratifi\u00adcado por ambas as Casas do Congresso Nacional e, independentemente da sua mat\u00e9ria, que seja aprovado em dois turnos, por tr\u00eas quintos dos votos dos respec\u00adtivos membros.", "c": "tenha sido aprovado, em cada Casa do Congresso Na\u00adcional, em dois turnos, por tr\u00eas quintos dos votos dos respectivos membros, independentemente da mat\u00e9ria que ele trate.", "b": "seja sobre direitos humanos e que tenha sido aprova\u00addo, em cada Casa do Congresso Nacional, em dois turnos, por tr\u00eas quintos dos votos dos respectivos membros.", "e": "o Supremo Tribunal Federal reconhe\u00e7a a sua compa\u00adtibilidade com o texto constitucional por meio do jul\u00adgamento de A\u00e7\u00e3o Declarat\u00f3ria da Constitucionalidade.", "d": "seja devidamente aprovado pelo Congresso Nacio\u00adnal, ratificado pelo Poder Executivo e incorporado \u00e0 Constitui\u00e7\u00e3o Federal, independentemente da mat\u00e9ria que ele trate."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Segundo o que estabelece a Carta Magna Brasileira, para que um tratado internacional seja considerado equivalente \u00e0 emenda constitucional, \u00e9 necess\u00e1rio que"},
{"alternativas": {"a": "Inviolabilidade do sigilo de correspond\u00eancia e das co\u00admunica\u00e7\u00f5es telef\u00f4nicas, salvo, no primeiro caso, por ordem judicial, para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal.", "c": "Livre exerc\u00edcio dos cultos religiosos e garantia, na forma da lei, da prote\u00e7\u00e3o aos locais de culto e a suas liturgias.", "b": "Inviolabilidade do domic\u00edlio, impedindo que algu\u00e9m nele possa entrar sem consentimento do morador, sal\u00advo para prestar socorro, ou, durante o dia ou \u00e0 noite, por determina\u00e7\u00e3o judicial.", "e": "Manifesta\u00e7\u00e3o livre do pensamento, com respectiva garantia do anonimato.", "d": "Direito de reuni\u00e3o pac\u00edfica, sem armas, em locais abertos ao p\u00fablico, desde que obtida pr\u00e9via auto\u00adriza\u00e7\u00e3o do poder p\u00fablico e desde que n\u00e3o frustre outra reuni\u00e3o anteriormente convocada para o mesmo local."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Assinale a alternativa que contempla corretamente um di\u00adreito garantido expressamente pela Constitui\u00e7\u00e3o Federal."},
{"alternativas": {"a": "Supremo Tribunal Federal; Conselho Nacional de Justi\u00e7a; Tribunais e Ju\u00edzes Militares.", "c": "Tribunais e Ju\u00edzes dos Estados e do Distrito Federal e Territ\u00f3rios; Minist\u00e9rio P\u00fablico dos Estados; Conselho Nacional de Justi\u00e7a.", "b": "Superior Tribunal de Justi\u00e7a; Defensoria P\u00fablica; Tribunais e Ju\u00edzes do Trabalho.", "e": "Tribunais e Ju\u00edzes do Trabalho; Tribunais e Ju\u00edzes Militares; Conselho Nacional do Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "d": "Procuradoria Geral do Estado; Tribunais e Ju\u00edzes Militares; Tribunais e Ju\u00edzes do Distrito Federal e Territ\u00f3rios."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que contempla somente \u00f3rg\u00e3os integrantes do Poder Judici\u00e1rio."},
{"alternativas": {"a": "Ningu\u00e9m ser\u00e1 preso sen\u00e3o em flagrante delito ou por ordem escrita e fundamentada de autoridade judici\u00e1ria competente, salvo nos casos de transgress\u00e3o militar ou crime propriamente militar, definidos em lei.", "c": "S\u00e3o gratuitas as a\u00e7\u00f5es de habeas corpus e mandado de seguran\u00e7a, e, na forma da lei, os atos necess\u00e1rios ao exerc\u00edcio da cidadania.", "b": "Conceder-se-\u00e1 habeas data para assegurar o conhecimento de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 pessoa do impetrante ou de terceiros, constantes de registros ou bancos de dados de entidades governamentais ou de car\u00e1ter privado.", "e": "Os tratados e conven\u00e7\u00f5es internacionais sobre direitos humanos que forem aprovados, em cada Casa do Congresso Nacional, em dois turnos, por maioria absoluta dos votos dos respectivos membros, ser\u00e3o equivalentes \u00e0s emendas constitucionais.", "d": "A todos, no \u00e2mbito judicial e administrativo, s\u00e3o assegurados a c\u00e9lere decis\u00e3o do processo e os meios que garantam a igualdade de sua tramita\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que est\u00e1, expressamente, de acordo com o texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal."},
{"alternativas": {"a": "A casa \u00e9 asilo inviol\u00e1vel do indiv\u00edduo, ningu\u00e9m nela podendo penetrar sem consentimento do morador, salvo em caso de flagrante delito ou desastre, ou para prestar socorro, ou, durante a noite, por determina\u00e7\u00e3o judicial.", "c": "\u00c9 assegurado a todos o acesso \u00e0 informa\u00e7\u00e3o, sendo vedado, em qualquer hip\u00f3tese, o sigilo da fonte.", "b": "\u00c9 inviol\u00e1vel o sigilo da correspond\u00eancia, salvo por ordem judicial para fins de investiga\u00e7\u00e3o criminal ou instru\u00e7\u00e3o processual penal.", "e": "A cria\u00e7\u00e3o de associa\u00e7\u00f5es e, na forma da lei, a de cooperativas independem de autoriza\u00e7\u00e3o, sendo vedada a interfer\u00eancia estatal em seu funcionamento.", "d": "Todos podem reunir-se pacificamente, sem armas, em locais abertos ao p\u00fablico, desde que obtida, previamente, a devida autoriza\u00e7\u00e3o do \u00f3rg\u00e3o competente."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que est\u00e1 em conson\u00e2ncia com o texto da Constitui\u00e7\u00e3o Federal Brasileira."},
{"alternativas": {"a": "trinta anos para Vice-Presidente.", "c": "vinte e um anos para Prefeito.", "b": "dezoito anos para Deputado Estadual.", "e": "vinte e um anos para Governador.", "d": "trinta anos para Senador."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "S\u00e3o condi\u00e7\u00f5es de elegibilidade, na forma da lei, a idade m\u00ed- nima de"},
{"alternativas": {"a": "de Presidente da Rep\u00fablica.", "c": "de carreira diplom\u00e1tica.", "b": "de Presidente do Senado Federal.", "e": "de Ministro do Supremo Tribunal Federal.", "d": "de Governador do Estado."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "N\u00e3o \u00e9 privativo de brasileiros natos o cargo"},
{"alternativas": {"a": "para assegurar o conhecimento de informa\u00e7\u00f5es relativas \u00e0 pessoa do impetrante, constante de registros de entidades governamentais ou de car\u00e1ter p\u00fablico.", "c": "para proteger direito l\u00edquido e certo, quando o respons\u00e1vel pela ilegalidade ou abuso de poder for autoridade p\u00fablica no exerc\u00edcio de atribui\u00e7\u00f5es do Poder P\u00fablico.", "b": "sempre que a falta de norma regulamentadora torne invi\u00e1- vel o exerc\u00edcio dos direitos e liberdades constitucionais e das prerrogativas inerentes \u00e0 nacionalidade, \u00e0 soberania e \u00e0 cidadania.", "e": "sempre que algu\u00e9m sofrer ou se achar amea\u00e7ado de sofrer viol\u00eancia ou coa\u00e7\u00e3o em sua liberdade de locomo\u00e7\u00e3o, por ilegalidade ou abuso de poder.", "d": "para retifica\u00e7\u00e3o de dados, quando n\u00e3o se prefira faz\u00ea-lo por processo sigiloso, judicial ou administrativo."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Conceder-se-\u00e1 mandado de injun\u00e7\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "de morte nos casos de guerra declarada.", "c": "de trabalhos for\u00e7ados.", "b": "de car\u00e1ter perp\u00e9tuo.", "e": "cru\u00e9is.", "d": "de banimento."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "A Constitui\u00e7\u00e3o Federal disp\u00f5e em seu artigo 5.\u00ba que haver\u00e1 penas"},
{"alternativas": {"a": "o prazo de validade do concurso p\u00fablico ser\u00e1 de at\u00e9 cinco anos, prorrog\u00e1vel uma vez, por igual per\u00edodo.", "c": "s\u00e3o est\u00e1veis ap\u00f3s 2 anos de efetivo exerc\u00edcio os servidores nomeados para cargo de provimento efetivo em virtude de concurso p\u00fablico.", "b": "os acr\u00e9scimos pecuni\u00e1rios percebidos por servidor p\u00fablico ser\u00e3o computados e acumulados para fim de concess\u00e3o de acr\u00e9scimos ulteriores.", "e": "\u00e9 vedada a acumula\u00e7\u00e3o remunerada de cargos p\u00fablicos, exceto quando houver compatibilidade de hor\u00e1rios, a de um cargo de professor com outro, t\u00e9cnico ou cient\u00edfico.", "d": "a lei poder\u00e1 estabelecer qualquer forma de contagem de tempo de contribui\u00e7\u00e3o fict\u00edcio."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "\u00c9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "pena de morte, desde que criada por lei complementar federal.", "c": "pena de trabalhos for\u00e7ados para aqueles condenados por crimes hediondos.", "b": "restri\u00e7\u00e3o, por lei, da publicidade dos atos processuais, quando a defesa da intimidade o exigir.", "e": "pris\u00e3o civil por d\u00edvida, ressalvado o caso do deposit\u00e1rio infiel.", "d": "extradi\u00e7\u00e3o do brasileiro nato, por crime pol\u00edtico ou de opini\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A Constitui\u00e7\u00e3o brasileira em vigor admite a"},
{"alternativas": {"a": "depende do pagamento de taxas.", "c": "n\u00e3o pode ser exercido em face do Poder Executivo.", "b": "\u00e9 exercido para a defesa de direitos ou contra ilegalidade ou abuso de poder.", "e": "n\u00e3o \u00e9 assegurado aos estrangeiros, ainda que residentes no Brasil.", "d": "foi abolido com a Constitui\u00e7\u00e3o de 1988."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O direito de peti\u00e7\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "poder\u00e1 acumular at\u00e9 tr\u00eas cargos p\u00fablicos remunerados, desde que haja compatibilidade de hor\u00e1rios ou turnos e tenha realizado os respectivos concursos p\u00fablicos.", "c": "tem garantidos, constitucionalmente, o direito de greve, nos termos e nos limites a serem definidos em lei espec\u00edfica, e o direito \u00e0 livre associa\u00e7\u00e3o sindical.", "b": "que praticar ato de improbidade poder\u00e1 perder a fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica, mas n\u00e3o poder\u00e1 ter suspensos seus direitos pol\u00edticos por esse motivo.", "e": "deve observar, quanto aos atos que pratica, os princ\u00edpios da pessoalidade e do sigilo.", "d": "do Poder Judici\u00e1rio n\u00e3o poder\u00e1 ter vencimentos inferiores aos pagos pelo Poder Executivo."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O servidor p\u00fablico"},
{"alternativas": {"a": "menores de 18 anos.", "c": "maiores de 70 anos.", "b": "analfabetos.", "e": "conscritos, durante o per\u00edodo do servi\u00e7o militar obrigat\u00f3rio.", "d": "brasileiros naturalizados."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "N\u00e3o podem alistar-se como eleitores os"},
{"alternativas": {"a": "retifica\u00e7\u00e3o de dados constantes de registros de entidades governamentais.", "c": "participa\u00e7\u00e3o pol\u00edtica do cidad\u00e3o, significando o direito de ser ouvido em \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos de seu interesse, em data a ser previamente fixada.", "b": "amplia\u00e7\u00e3o subjetiva dos registros individuais constantes de bancos de dados privados.", "e": "tutela da liberdade de reuni\u00e3o.", "d": "realiza\u00e7\u00e3o de vistorias nas entidades que prestem servi\u00e7os p\u00fablicos."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O habeas data destina-se \u00e0"}
]