[
{"alternativas": {"a": "ao querelado, ao querelante e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "c": "ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao querelado e ao querelante.", "b": "ao Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao advogado do querelante e ao querelado.", "e": "ao querelante, ao defensor do r\u00e9u e ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "d": "ao querelante, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico e ao defensor do r\u00e9u."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Aten\u00e7\u00e3o: essa quest\u00e3o tornou-se desatualizada, servindo apenas para consulta. Nas a\u00e7\u00f5es penais de iniciativa privada, esgotado o prazo para requerimento de dilig\u00eancias cuja necessidade ou conveni\u00eancia se origine de circunst\u00e2ncias ou de fatos apurados durante a instru\u00e7\u00e3o, nos termos do artigo 500 do C\u00f3digo de Processo Penal, ser\u00e1 aberta vista dos autos para alega\u00e7\u00f5es, sucessivamente,"},
{"alternativas": {"a": "ficar\u00e1 suspenso o processo, mas continuar\u00e1 fluindo o prazo prescricional, podendo ser decretada a pris\u00e3o preventiva.", "c": "dever\u00e1 ser decretada a pris\u00e3o preventiva e a suspens\u00e3o do curso do prazo prescricional.", "b": "dever\u00e1 ser decretada a revelia do acusado, tramitando o processo na sua aus\u00eancia e, se for o caso, decretada a pris\u00e3o preventiva.", "e": "ficar\u00e3o suspensos o processo e o curso do prazo prescricional, podendo ser determinada a produ\u00e7\u00e3o das provas urgentes.", "d": "ser-lhe-\u00e3o nomeados defensor dativo e curador, que acompanhar\u00e3o, at\u00e9 o tr\u00e2nsito em julgado, o tr\u00e2mite do processo durante a aus\u00eancia."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Caso o acusado citado por edital n\u00e3o compare\u00e7a aos atos do processo nem constitua defensor,"},
{"alternativas": {"a": "ser\u00e1 declarado revel, com consequente nomea\u00e7\u00e3o de defensor dativo, o qual acompanhar\u00e1 o procedimento at\u00e9 seu final.", "c": "ter\u00e1, obrigatoriamente, decretada pris\u00e3o preventiva em seu desfavor.", "b": "ser\u00e1 declarado revel, admitindo-se verdadeiros os fatos articulados na den\u00fancia ou queixa.", "e": "ser\u00e1 intimado por hora certa.", "d": "ter\u00e1 o processo e o curso do prazo prescricional suspensos."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Estabelece o art. 366 do CPP que o acusado citado por edital que n\u00e3o comparece nem nomeia defensor"},
{"alternativas": {"a": "Por correio; por hora certa; por edital.", "c": "Pessoal, por mandado; por hora certa; por hora certa.", "b": "Por carta de ordem; por edital; por rogat\u00f3ria.", "e": "Por interm\u00e9dio do chefe de servi\u00e7o; por hora certa; por correio.", "d": "Por interm\u00e9dio do chefe de servi\u00e7o; por edital; por hora certa."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considere as seguintes situa\u00e7\u00f5es com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 cita\u00e7\u00e3o: r\u00e9u militar; r\u00e9u que n\u00e3o \u00e9 encontrado; r\u00e9u que se oculta para n\u00e3o ser citado. Assinale a alternativa que traz, correta e respectivamente, as modalidades de cita\u00e7\u00e3o que est\u00e3o adequadas \u00e0s tr\u00eas situa\u00e7\u00f5es mencionadas, nos termos dos arts. 351 a 369 do C\u00f3digo de Processo Penal."},
{"alternativas": {"a": "O sumar\u00edssimo \u00e9 adotado para os r\u00e9us maiores de 70 (setenta) anos.", "c": "O sum\u00e1rio \u00e9 adotado quando o r\u00e9u estiver preso, ou quando estiver presente outro motivo que justifique o desenvolvimento c\u00e9lere dos atos processuais.", "b": "O sum\u00e1rio \u00e9 adotado para as infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial ofensivo.", "e": "O ordin\u00e1rio \u00e9 adotado quando o crime objeto da a\u00e7\u00e3o penal tiver san\u00e7\u00e3o m\u00e1xima cominada igual ou superior a 4 (quatro) anos de pena privativa de liberdade.", "d": "O sumar\u00edssimo \u00e9 adotado quando o crime objeto da a\u00e7\u00e3o penal tiver san\u00e7\u00e3o m\u00e1xima cominada igual ou inferior a 4 (quatro) anos de pena privativa de liberdade."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 regra institu\u00edda pelo C\u00f3digo de Processo Penal no que concerne aos procedimentos comuns."},
{"alternativas": {"a": "o agente for inimput\u00e1vel.", "c": "existir manifesta causa excludente de ilicitude do fato.", "b": "faltar justa causa para o exerc\u00edcio da a\u00e7\u00e3o penal.", "e": "existir manifesta causa excludente da culpabilidade do agente.", "d": "ficar patente a incompet\u00eancia do ju\u00edzo a que fora oferecida."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos estritos termos do art. 395 do C\u00f3digo de Processo Penal, a den\u00fancia ou queixa ser\u00e1 rejeitada quando"},
{"alternativas": {"a": "A ordem de inquiri\u00e7\u00e3o das testemunhas arroladas pela acusa\u00e7\u00e3o e defesa.", "c": "O n\u00famero m\u00e1ximo de testemunhas a serem ouvidas a requerimento da acusa\u00e7\u00e3o e da defesa.", "b": "O per\u00edodo de tempo que \u00e9 concedido para acusa\u00e7\u00e3o e defesa falarem em alega\u00e7\u00f5es finais orais.", "e": "A possibilidade de absolvi\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria, unicamente prevista para o procedimento comum sum\u00e1rio.", "d": "A possibilidade de oitiva do perito, unicamente prevista para o procedimento comum ordin\u00e1rio."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que consta aspecto que diferencia o procedimento comum ordin\u00e1rio do procedimento comum sum\u00e1rio."},
{"alternativas": {"a": "I, apenas.", "c": "I e III, apenas.", "b": "I e II, apenas.", "e": "I, II e III.", "d": "II e III, apenas."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Normatiza o art. 274 do C\u00f3digo de Processo Penal: as prescri\u00e7\u00f5es sobre suspei\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes estendem-se aos serventu\u00e1rios e funcion\u00e1rios da justi\u00e7a, no que lhes for aplic\u00e1vel. Nos exatos termos do art. 254 do mesmo C\u00f3digo de Processo Penal, o juiz \u00e9 considerado suspeito se I. for amigo \u00edntimo ou inimigo capital de qualquer das partes; II. tiver aconselhado qualquer das partes; III. tiver funcionado como juiz de outra inst\u00e2ncia, pronunciando- se, de fato ou de direito, sobre a quest\u00e3o. \u00c9 correto o que se afirma em"},
{"alternativas": {"a": "as contraven\u00e7\u00f5es penais e os crimes a que a lei comine pena m\u00e1xima n\u00e3o superior a 2 (dois) anos, cumulada ou n\u00e3o com multa.", "c": "aquelas que estejam sujeitas \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o do instituto da suspens\u00e3o condicional do processo.", "b": "aquelas assim descritas a crit\u00e9rio do \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, titular da a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica.", "e": "as punidas exclusivamente com multa ou pris\u00e3o simples.", "d": "aquelas cujo preju\u00edzo material n\u00e3o for superior a 20 (vinte) sal\u00e1rios m\u00ednimos."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Consideram-se infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial ofensivo, nos termos do art. 61 da Lei n.\u00ba 9.099/95,"},
{"alternativas": {"a": "\u201cX\u201d n\u00e3o poder\u00e1 apelar da senten\u00e7a, visto que foi absolvido.", "c": "\u201cX\u201d n\u00e3o poder\u00e1 intentar o recurso cab\u00edvel por falta de interesse e legitimidade processual.", "b": "\u201dX\u201d n\u00e3o poder\u00e1 recorrer da senten\u00e7a, uma vez que n\u00e3o interp\u00f4s o termo de apela\u00e7\u00e3o no prazo de 3 dias conforme previsto em lei.", "e": "por se tratar de uma das hip\u00f3teses de recurso em sentido estrito, \u201cX\u201d dever\u00e1 interpor, por meio de seu advogado, recurso no prazo legal de 10 dias, contados da data de sua intima\u00e7\u00e3o pessoal da condena\u00e7\u00e3o pelo crime de les\u00e3o corporal.", "d": "considerando que as apela\u00e7\u00f5es poder\u00e3o ser interpostas, quer em rela\u00e7\u00e3o a todo o julgado, quer em rela\u00e7\u00e3o a parte dele, \u201cX\u201d poder\u00e1 recorrer com rela\u00e7\u00e3o \u00e0 condena\u00e7\u00e3o pelocrime de les\u00e3o corporal."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "\u201cX\u201d foi denunciado pelos crimes de les\u00e3o corporal e furto. Todavia, h\u00e1 cinco dias atr\u00e1s foi condenado t\u00e3o somente pelo delito de les\u00e3o corporal, tendo sido absolvido pelo crime de furto, uma vez que foi reconhecida na senten\u00e7a a inexist\u00eancia do fato. Assim sendo, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "Senten\u00e7a definitiva de absolvi\u00e7\u00e3o, motivada na inexist\u00eancia de provas para a condena\u00e7\u00e3o.", "c": "Senten\u00e7a que conceder habeas corpus.", "b": "Decis\u00e3o absolut\u00f3ria do tribunal do j\u00fari.", "e": "Decis\u00e3o que julgar procedente qualquer das exce\u00e7\u00f5es, salvo a de suspei\u00e7\u00e3o.", "d": "Senten\u00e7a que n\u00e3o receber a den\u00fancia ou queixa."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta hip\u00f3tese de recurso de of\u00edcio."},
{"alternativas": {"a": "determinar\u00e1 a cita\u00e7\u00e3o por hora certa.", "c": "declarar\u00e1 o r\u00e9u revel.", "b": "determinar\u00e1 seja feita a cita\u00e7\u00e3o por edital.", "e": "determinar\u00e1, com o prazo de cinco dias, o comparecimento do r\u00e9u ao cart\u00f3rio para ser citado pessoalmente sob pena de desobedi\u00eancia.", "d": "determinar\u00e1 a expedi\u00e7\u00e3o de mandado de pris\u00e3o preventiva."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "No processo penal, caso o magistrado tenha a informa\u00e7\u00e3o nosautos de que o r\u00e9u se oculta para n\u00e3o ser encontrado para acita\u00e7\u00e3o,"},
{"alternativas": {"a": "I e II.", "c": "II e III.", "b": "I e III.", "e": "II.", "d": "I."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Analise as afirma\u00e7\u00f5es: I.Estendem-se aos escreventes judici\u00e1rios as regras de suspei\u00e7\u00e3o dos ju\u00edzes. II.O juiz n\u00e3o poder\u00e1 exercer a jurisdi\u00e7\u00e3o em processo em que ele pr\u00f3prio tiver servido como testemunha. III.O juiz dar-se-\u00e1 por suspeito se for vizinho do r\u00e9u. Est\u00e1 correto o contido apenas em"},
{"alternativas": {"a": "ser\u00e3o em sentido estrito, n\u00e3o sendo cab\u00edvel nenhuma outra esp\u00e9cie recursal.", "c": "n\u00e3o ser\u00e3o admitidos em face da soberania absoluta do Tribunal Popular.", "b": "poder\u00e3o ser de apela\u00e7\u00e3o se houver erro ou injusti\u00e7a no tocante \u00e0 aplica\u00e7\u00e3o da pena.", "e": "somente ser\u00e3o interpostos no plen\u00e1rio do j\u00fari imediatamente ap\u00f3s o juiz tomar ci\u00eancia da vota\u00e7\u00e3o dos jurados e proferir a senten\u00e7a.", "d": "ser\u00e3o interpostos em at\u00e9 10 dias ap\u00f3s proferida a decis\u00e3o do plen\u00e1rio do j\u00fari."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Os recursos nos casos das decis\u00f5es proferidas pelo Tribunal do J\u00fari"},
{"alternativas": {"a": "sua pr\u00e1tica em outras comarcas poder\u00e1 ser solicitada por qualquer meio id\u00f4neo de comunica\u00e7\u00e3o, exceto por correspond\u00eancia eletr\u00f4nica.", "c": "n\u00e3o \u00e9 necess\u00e1rio tenha havido preju\u00edzo para que se pronuncie nulidade.", "b": "atendidos os crit\u00e9rios estabelecidos em lei, ser\u00e3o v\u00e1lidos sempre que preencherem as finalidades para as quais forem realizados.", "e": "n\u00e3o poder\u00e3o ser realizados em hor\u00e1rio noturno.", "d": "os considerados essenciais ser\u00e3o gravados em fita magn\u00e9tica ou equivalente, dispensadas as notas manuscritas, datilografadas, taquigrafadas ou estenotipadas."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A Lei n\u00b0 9.099\u204495, que instituiu os Juizados Especiais Criminais, determina, com rela\u00e7\u00e3o aos atos processuais, que"},
{"alternativas": {"a": "decretar a revelia do acusado.", "c": "n\u00e3o receber a den\u00fancia ou a queixa.", "b": "receber a den\u00fancia ou a queixa.", "e": "converter a pena de deten\u00e7\u00e3o em multa.", "d": "julgar procedente a exce\u00e7\u00e3o de suspei\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O C\u00f3digo de Processo Penal admite, expressamente, o recurso em sentido estrito da decis\u00e3o, despacho ou senten\u00e7a que"},
{"alternativas": {"a": "da fungibilidade.", "c": "do estado de inoc\u00eancia.", "b": "do contradit\u00f3rio.", "e": "da indisponibilidade.", "d": "da publicidade."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Salvo a hip\u00f3tese de m\u00e1-f\u00e9, a parte n\u00e3o ser\u00e1 prejudicada pela interposi\u00e7\u00e3o de um recurso por outro. Se o juiz, desde logo, reconhecer a impropriedade do recurso interposto pela parte, mandar\u00e1 process\u00e1-lo de acordo com o rito do recurso cab\u00edvel. As duas afirma\u00e7\u00f5es que se fizeram s\u00e3o regras oriundas do princ\u00edpio processual"},
{"alternativas": {"a": "oralidade, informalidade e economia processual, apenas.", "c": "economia processual e celeridade, apenas.", "b": "oralidade e economia processual, apenas.", "e": "oralidade, informalidade, economia processual, celeridade e verdade formal.", "d": "oralidade, informalidade, economia processual e celeridade, apenas."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O processo perante o Juizado Especial Criminal objetivar\u00e1, sempre que poss\u00edvel, a repara\u00e7\u00e3o dos danos sofridos pela v\u00edtima e a aplica\u00e7\u00e3o de pena n\u00e3o privativa de liberdade. Nesse contexto, de acordo com o expresso texto do art. 62 da Lei n 9.099/95, orientar\u2013se\u2013\u00e1 pelos crit\u00e9rios de"},
{"alternativas": {"a": "p\u00fablica.", "c": "privada, quando houver representa\u00e7\u00e3o da v\u00edtima.", "b": "p\u00fablica incondicionada, e manifestar\u2013se como custos legis, nas a\u00e7\u00f5es penais p\u00fablicas condicionadas.", "e": "p\u00fablica e, quando houver representa\u00e7\u00e3o da v\u00edtima, promover em seu nome a a\u00e7\u00e3o penal privada.", "d": "p\u00fablica condicionada, e manifestar\u2013se como custos legis, nas a\u00e7\u00f5es penais p\u00fablicas incondicionadas."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Ao Minist\u00e9rio P\u00fablico compete, de acordo com oart. 257 do CPP, fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o da lei e promover,privativamente, a a\u00e7\u00e3o penal"},
{"alternativas": {"a": "o ordin\u00e1rio.", "c": "livremente estabelecido pelo juiz.", "b": "o sum\u00e1rio.", "e": "o especial.", "d": "o sumar\u00edssimo."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nas infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial ofensivo, quando o juizado especial criminal encaminhar ao ju\u00edzo comum as pe\u00e7as existentes para a ado\u00e7\u00e3o de outro procedimento, de acordo com o art. 538 do CPP, o rito adotado ser\u00e1"},
{"alternativas": {"a": "n\u00e3o ser\u00e3o entregues aos oficiais de justi\u00e7a, mas encaminhados ao Instituto de Identifica\u00e7\u00e3o Ricardo Gumbleton Daunt \u2013 IIRGD.", "c": "ser\u00e3o entregues diretamente, por meio eletr\u00f4nico, ao Departamento de Capturas da Pol\u00edcia Civil do Estado, que tomar\u00e1 as provid\u00eancias cab\u00edveis.", "b": "n\u00e3o ser\u00e3o objeto de recolhimento de guias de despesas, mas dever\u00e3o ser cumpridos pelos oficiais de justi\u00e7a a servi\u00e7o daquele ju\u00edzo.", "e": "ser\u00e3o remetidos por sistema eletr\u00f4nico ao Comando de Opera\u00e7\u00f5es \u2013 COPOM da Pol\u00edcia Militar, respons\u00e1vel pelas medidas cab\u00edveis.", "d": "ser\u00e3o distribu\u00eddos aos oficiais de justi\u00e7a que realizaram as devidas buscas com o apoio da Pol\u00edcia Civil."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Consoante as Normas da Corregedoria Geral da Justi\u00e7a,os mandados de pris\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "comuns \u2026 designar\u00e1 audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e interrogat\u00f3rio", "c": "ordin\u00e1rio e sum\u00e1rio \u2026 ordenar\u00e1 a cita\u00e7\u00e3o do acusado para responder \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o, por escrito, no prazo de 10 (dez) dias", "b": "ordin\u00e1rio e sum\u00e1rio ... designar\u00e1 audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e interrogat\u00f3rio", "e": "sum\u00e1rio e sumar\u00edssimo \u2026 designar\u00e1 audi\u00eanciade instru\u00e7\u00e3o e interrogat\u00f3rio", "d": "comuns \u2026 ordenar\u00e1 a cita\u00e7\u00e3o do acusado para responder \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o, por escrito, no prazo de 15 (quinze) dias"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos procedimentos ___________ , oferecida a den\u00fancia ou queixa, o juiz, se n\u00e3o a rejeitar liminarmente, receb\u00ea\u2013la\u2013\u00e1 e ___________ (CPP, art. 396). Assinale a alternativa que preenche, adequada e respectivamente, as lacunas."},
{"alternativas": {"a": "Constitui\u00e7\u00e3o de defensor ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o.", "c": "Recebimento da den\u00fancia.", "b": "Cita\u00e7\u00e3o do acusado.", "e": "Juntada do mandado de cita\u00e7\u00e3o aos autos", "d": "Apresenta\u00e7\u00e3o de resposta escrita."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em que momento a lei processual penal (CPP, art. 363) considera que o processo completa sua forma\u00e7\u00e3o?"},
{"alternativas": {"a": "o acusado que \u00e9 Advogado pode apresentar defesa \u201cem nome pr\u00f3prio\u201d, sem necessidade de constitui\u00e7\u00e3o de outro profissional.", "c": "o Juiz n\u00e3o pode indicar Advogado de forma compuls\u00f3ria a um acusado, que sempre tem o direito inalien\u00e1vel de articular a pr\u00f3pria defesa, ainda que n\u00e3o seja habilitado para tanto.", "b": "o acusado que n\u00e3o constituir Advogado ser\u00e1 obrigatoriamente defendido por Procurador Municipal ou Estadual.", "e": "apenas nos crimes mais graves o acusado deve obrigatoriamente ser assistido por Advogado, podendo articular a pr\u00f3pria defesa, mesmo sem habilita\u00e7\u00e3o, nos casos em que n\u00e3o est\u00e1 em risco sua liberdade.", "d": "se for indicado um Defensor P\u00fablico ao acusado, este n\u00e3o pode desconstitu\u00ed\u2013lo para nomear um profissional de sua confian\u00e7a."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No que concerne \u00e0 estrutura\u00e7\u00e3o da defesa de acusados em ju\u00edzo criminal, \u00e9 correto afirmar (CPP, art. 263):"},
{"alternativas": {"a": "com exce\u00e7\u00e3o do foragido", "c": "com exce\u00e7\u00e3o do ausente", "b": "com exce\u00e7\u00e3o do ausente ou foragido", "e": "ainda que ausente ou foragido", "d": "ainda que ausente"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u201cNenhum acusado,___________ , ser\u00e1 processado ou julgado sem defensor.\u201d Assinale a alternativa que preenche, adequada e completamente, a lacuna, nos termos do art. 261 do CPP."},
{"alternativas": {"a": "tem efic\u00e1cia de t\u00edtulo executivo, a ser executado no pr\u00f3prio Juizado Especial Criminal.", "c": "impede a propositura da a\u00e7\u00e3o penal, inclusive a p\u00fablica incondicionada.", "b": "prescinde de forma escrita, em aten\u00e7\u00e3o \u00e0 regra da oralidade.", "e": "\u00e9 irrecorr\u00edvel quando homologada por senten\u00e7a.", "d": "\u00e9 modalidade de resolu\u00e7\u00e3o de conflito que pode ser homologada pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A composi\u00e7\u00e3o civil dos danos, de acordo com o art. 74 da Lei n\u00ba 9.099/95,"},
{"alternativas": {"a": "decreta\u00e7\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o da punibilidade do acusado.", "c": "rejei\u00e7\u00e3o de den\u00fancia.", "b": "absolvi\u00e7\u00e3o sum\u00e1ria do acusado.", "e": "designa\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia preliminar.", "d": "designa\u00e7\u00e3o de audi\u00eancia de instru\u00e7\u00e3o e julgamento."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No rito do procedimento comum ordin\u00e1rio, constata\u2013se, imediatamente ap\u00f3s o oferecimento da resposta escrita \u00e0 acusa\u00e7\u00e3o, que existe em favor do acusado manifesta causa de exclus\u00e3o da ilicitude. Nesse caso, o art. 397 do CPP indica que se deve seguir a"},
{"alternativas": {"a": "Sim, desde que o acusado j\u00e1 tenha sido anteriormente condenado por outro crime.", "c": "Sim, a pris\u00e3o preventiva.", "b": "N\u00e3o, nunca.", "e": "Sim, desde que o crime seja inafian\u00e7\u00e1vel.", "d": "Sim, a pris\u00e3o tempor\u00e1ria."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos do quanto expressamente prescreve o art. 366 do CPP, se o acusado, citado por edital, n\u00e3o comparecer nem constituir advogado, ficar\u00e3o suspensos o processo e o curso do prazo prescricional, podendo o juiz determinar a produ\u00e7\u00e3o antecipada das provas consideradas urgentes. Nessa hip\u00f3tese, presentes os requisitos atinentes \u00e0 respectiva modalidade detentiva e com base unicamente no dispositivo de lei citado, est\u00e1 autorizado o juiz a decretar a pris\u00e3o do acusado?"},
{"alternativas": {"a": "ele pr\u00f3prio ou seu c\u00f4njuge ou seu irm\u00e3o for amigo \u00edntimo de qualquer das partes.", "c": "seu amigo \u00edntimo for credor ou devedor, tutor ou curador de qualquer das partes.", "b": "for parte entidade associativa ou de classe da qual fa\u00e7a ou tenha feito parte.", "e": "ele pr\u00f3prio ou seu c\u00f4njuge ou parente em linha reta ou colateral at\u00e9 o terceiro grau tiver servido como testemunha.", "d": "tiver funcionado como juiz de outra inst\u00e2ncia, pronunciando\u2013se, de fato ou de direito, sobre a quest\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos do art. 252 do CPP, o juiz n\u00e3o poder\u00e1 exercer jurisdi\u00e7\u00e3o no processo em que"},
{"alternativas": {"a": "mandado.", "c": "qualquer meio que atinja a finalidade.", "b": "meio eletr\u00f4nico.", "e": "carta simples.", "d": "carta com aviso de recebimento (AR) ou telegrama."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos do art. 351 do CPP, quando o r\u00e9u estiver no territ\u00f3rio sujeito \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do juiz que houver ordenado a cita\u00e7\u00e3o, esta se far\u00e1 por"},
{"alternativas": {"a": "o procedimento comum ser\u00e1 ordin\u00e1rio quando tiver, por objeto, crime cuja san\u00e7\u00e3o m\u00e1xima cominada seja inferior a 4 (quatro) anos de pena privativa de liberdade.", "c": "aplica-se a todos os processos o procedimento sum\u00e1rio, salvo disposi\u00e7\u00f5es em contr\u00e1rio do C\u00f3digo de Processo Penal ou de lei especial.", "b": "o procedimento comum ser\u00e1 sum\u00e1rio, quando tiver, por objeto, crime cuja san\u00e7\u00e3o m\u00e1xima cominada seja inferior a 4 (quatro) anos de pena privativa de liberdade.", "e": "o procedimento comum ser\u00e1 sum\u00e1rio para as infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial ofensivo, na forma da lei.", "d": "nos procedimentos ordin\u00e1rio e sum\u00e1rio, no caso de cita\u00e7\u00e3o por edital, o prazo para a defesa come\u00e7ar\u00e1 a fluir a partir da data da publica\u00e7\u00e3o do Edital."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Com rela\u00e7\u00e3o aos processos em esp\u00e9cie, \u00e9 correto afirmar:"},
{"alternativas": {"a": "O processo seguir\u00e1 sem a presen\u00e7a do acusado que, citado ou intimado pessoalmente para qualquer ato, deixar de comparecer sem motivo justificado.", "c": "Se o r\u00e9u n\u00e3o for encontrado, ser\u00e1 citado, por edital, com o prazo de 5 (cinco) dias.", "b": "Se o r\u00e9u estiver preso, sua cita\u00e7\u00e3o far-se-\u00e1 por precat\u00f3ria.", "e": "A cita\u00e7\u00e3o inicial far-se-\u00e1 por precat\u00f3ria, quando o r\u00e9u estiver no territ\u00f3rio sujeito \u00e0 jurisdi\u00e7\u00e3o do juiz que a houver ordenado.", "d": "Quando o r\u00e9u estiver fora do territ\u00f3rio da jurisdi\u00e7\u00e3o do juiz processante, ser\u00e1 citado mediante mandado de cita\u00e7\u00e3o expedido pelo juiz processante."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No tocante \u00e0 cita\u00e7\u00e3o, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "se ele, seu c\u00f4njuge, ou parente, consangu\u00edneo, ou afim, at\u00e9 o quinto grau, inclusive, sustentar demanda ou responder a processo que tenha de ser julgado por qualquer das partes.", "c": "se ele, seu c\u00f4njuge, ou parente, consangu\u00edneo, ou afim, at\u00e9 o quarto grau, inclusive, sustentar demanda ou responder a processo que tenha de ser julgado por qualquer das partes.", "b": "se ele, seu c\u00f4njuge, ascendente ou descendente, estiver respondendo a processo por fato an\u00e1logo, sobre cujo car\u00e1ter criminoso haja controv\u00e9rsia.", "e": "se ele, seu c\u00f4njuge, ou parente, consangu\u00edneo, ou afim, at\u00e9 o terceiro grau, inclusive, estiver respondendo a processo por fato an\u00e1logo, sobre cujo car\u00e1ter criminoso haja controv\u00e9rsia.", "d": "se n\u00e3o for amigo \u00edntimo ou inimigo capital de qualquer deles."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O serventu\u00e1rio ou funcion\u00e1rio da justi\u00e7a dar-se-\u00e1 por suspeito e, se n\u00e3o o fizer, poder\u00e1 ser recusado por qualquer das partes,"},
{"alternativas": {"a": "al\u00e9m das hip\u00f3teses do C\u00f3digo Penal e da legisla\u00e7\u00e3o especial, depender\u00e1 de representa\u00e7\u00e3o a a\u00e7\u00e3o penal relativa aos crimes de les\u00f5es corporais dolosas de natureza grave.", "c": "a compet\u00eancia do Juizado ser\u00e1 determinada pelo lugar de resid\u00eancia do r\u00e9u.", "b": "a cita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 pessoal e far-se-\u00e1 no pr\u00f3prio Juizado, sempre que poss\u00edvel, ou por edital.", "e": "nos crimes em que a pena m\u00ednima cominada for igual ou inferior a um ano, abrangidas ou n\u00e3o pela Lei n.\u00ba 9.099/95, o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao oferecer a den\u00fancia, poder\u00e1 propor a suspens\u00e3o do processo, por dois a quatro anos, desde que o acusado n\u00e3o esteja sendo processado ou n\u00e3o tenha sido condenado por outro crime, presentes os demais requisitos que autorizariam a suspens\u00e3o condicional da pena.", "d": "se consideram infra\u00e7\u00f5es penais de menor potencial ofensivo, para os efeitos da Lei n.\u00ba 9.099/95, as contraven\u00e7\u00f5es penais e os crimes a que a lei comine pena m\u00e1xima n\u00e3o superior a um ano, excetuados os casos em que a lei preveja procedimento especial."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Com rela\u00e7\u00e3o \u00e0s infra\u00e7\u00f5es de menor potencial ofensivo, seu processo e julgamento, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "ele pr\u00f3prio ou seu c\u00f4njuge ou parente, consangu\u00edneo ou afim, em linha reta ou colateral at\u00e9 o quinto grau, inclusive, for parte ou diretamente interessado no feito.", "c": "tiver funcionado seu c\u00f4njuge ou parente, consangu\u00edneo ou afim, em linha reta ou colateral at\u00e9 o quinto grau, inclusive, como defensor ou advogado, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, autoridade policial, auxiliar de justi\u00e7a ou perito.", "b": "ele n\u00e3o houver funcionado como defensor ou advogado, \u00f3rg\u00e3o do Minist\u00e9rio P\u00fablico, autoridade policial, auxiliar de justi\u00e7a, perito ou servido como testemunha.", "e": "ele pr\u00f3prio ou seu c\u00f4njuge ou parente, consangu\u00edneo ou afim, em linha reta ou colateral at\u00e9 o quarto grau, inclusive, for parte ou diretamente interessado no feito.", "d": "tiver funcionado como juiz de outra inst\u00e2ncia, pronunciando-se, de fato ou de direito, sobre a quest\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O juiz n\u00e3o poder\u00e1 exercer jurisdi\u00e7\u00e3o no processo em que"},
{"alternativas": {"a": "O recurso ser\u00e1 interposto por peti\u00e7\u00e3o ou por termo nos autos, assinado pelo recorrente ou por seu representante.", "c": "Caber\u00e1 apela\u00e7\u00e3o no prazo de 20 (vinte) dias das senten\u00e7as definitivas de condena\u00e7\u00e3o ou absolvi\u00e7\u00e3o proferidas por juiz singular.", "b": "Caber\u00e1 recurso, no sentido estrito, da decis\u00e3o que receber a den\u00fancia ou a queixa.", "e": "Dentro de dez dias, contados da interposi\u00e7\u00e3o do recurso, no sentido estrito, o recorrente oferecer\u00e1 as raz\u00f5es e, em seguida, ser\u00e1 aberta vista ao recorrido por igual prazo.", "d": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico somente poder\u00e1 desistir do recurso que haja interposto."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No tocante aos recursos, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "de menor potencial ofensivo \u0085 n\u00e3o esteja sendo processado ou n\u00e3o tenha sido condenado por outro crime \u0085 a suspens\u00e3o condicional da pena", "c": "de menor potencial ofensivo \u0085 seja prim\u00e1rio \u0085 a substitui\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade", "b": "em que a pena m\u00ednima cominada for igual ou inferior a um ano, abrangidas ou n\u00e3o por esta Lei \u0085 n\u00e3o esteja sendo processado ou n\u00e3o tenha sido condenado por outro crime \u0085 a suspens\u00e3o condicional da pena", "e": "em que a pena m\u00ednima cominada for igual ou inferior a um ano, abrangidas ou n\u00e3o por esta Lei ... n\u00e3o es\u00ad teja sendo processado ou n\u00e3o tenha sido condenado por outro crime ... a substitui\u00e7\u00e3o da pena privativa de liberdade", "d": "em que a pena m\u00ednima cominada for igual ou inferior a um ano, abrangidas ou n\u00e3o por esta Lei ...seja pri\u00adm\u00e1rio ... a suspens\u00e3o condicional da pena"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Nos crimes .......................... , o Minist\u00e9rio P\u00fablico, ao oferecer a den\u00fancia, poder\u00e1 propor a suspens\u00e3o do processo, por dois a quatro anos, desde que o acusado ......................... , presentes os demais requisitos que autorizariam ............................................... .Assinale a alternativa cujas express\u00f5es completam, correta e respectivamente, o art. 89 da Lei n.\u00ba 9.099/95."},
{"alternativas": {"a": "oferecendo documentos e justifica\u00e7\u00f5es, e especificando provas pretendidas, apenas.", "c": "arguindo preliminares, alegando tudo que interesse a sua defesa, oferecendo documentos e justifica\u00e7\u00f5es, especifi\u00adcando provas pretendidas e arrolando testemunhas.", "b": "arguindo preliminares, oferecendo documentos e justifi\u00adca\u00e7\u00f5es, e especificando provas pretendidas, apenas.", "e": "arguindo preliminares e arrolando testemunhas, apenas", "d": "arguindo preliminares, apenas."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "O CPP, no \u00a7 3.\u00ba do art. 406, logo ap\u00f3s a cita\u00e7\u00e3o, faculta ao acusado que apresente resposta escrita"},
{"alternativas": {"a": "I e II, apenas.", "c": "I e III, apenas.", "b": "I, II e III", "e": "I, apenas.", "d": "II e III, apenas."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "S\u00e3o requisitos necess\u00e1rios para que se articulem os embargos infringentes e de nulidade do par\u00e1grafo \u00fanico do art. 609 do CPP:I. decis\u00e3o de segunda inst\u00e2ncia; II. decis\u00e3o desfavor\u00e1vel ao r\u00e9u; III. decis\u00e3o un\u00e2nime.\u00c9 correto o que se afirma em"},
{"alternativas": {"a": "carta de ordem.", "c": "carta com aviso de recebimento ou telegrama.", "b": "publica\u00e7\u00e3o em jornal de grande circula\u00e7\u00e3o", "e": "precat\u00f3ria", "d": "edital."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Determina o art. 353 do CPP: quando o r\u00e9u estiver fora do territ\u00f3rio da jurisdi\u00e7\u00e3o do juiz processante ser\u00e1 citado mediante"},
{"alternativas": {"a": "Sim, apenas o foragido.", "c": "Sim, o foragido, o ausente e o revel.", "b": "N\u00e3o.", "e": "Sim, apenas o revel.", "d": "Sim, apenas o ausente."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "O CPP (art. 261) admite que seja o acusado processado ou julgado sem defensor?"},
{"alternativas": {"a": "I e II, apenas.", "c": "I e III, apenas.", "b": "II e III, apenas.", "e": "I, apenas.", "d": "I, II e III."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Nos termos do art. 257 do CPP cabe, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico,I. promover, privativamente, a a\u00e7\u00e3o penal p\u00fablica, na forma estabelecida no CPP; II. buscar a condena\u00e7\u00e3o dos indiciados em inqu\u00e9rito policial; III. fiscalizar a execu\u00e7\u00e3o da lei.\u00c9 correto o que se afirma em"},
{"alternativas": {"a": "modalidade expressamente vetada.", "c": "provid\u00eancia obrigat\u00f3ria para todos os ju\u00edzos de primeiro grau.", "b": "inova\u00e7\u00e3o desej\u00e1vel, mas que ainda n\u00e3o \u00e9 expressamente autorizada.", "e": "salutar medida de economia processual, mas que s\u00f3 tem validade se realizada a posterior e integral transcri\u00e7\u00e3o por escrito das grava\u00e7\u00f5es.", "d": "possibilidade prevista legalmente, a fim de obter maior fidelidade das informa\u00e7\u00f5es."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considere o tratamento atual dado pelo CPP ao registro audiovisual dos depoimentos realizados em audi\u00eancia. Trata-se de"}
]