[
{"alternativas": {"a": "estar\u00e1 sujeito \u00e0 penalidade de multa de at\u00e9 25% (vinte e cinco por cento) de seus vencimentos anuais.", "c": "estar\u00e1 sujeito \u00e0 suspens\u00e3o dos vencimentos at\u00e9 que apresente a declara\u00e7\u00e3o devida.", "b": "ser\u00e1 punido com a pena de demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es Cab\u00edveis.", "e": "pagar\u00e1 multa por dia de atraso equivalente a 10% (dez por cento) do correspondente ao valor da remunera\u00e7\u00e3o que percebe por dia de trabalho.", "d": "poder\u00e1 ser punido com a pena de repreens\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O agente p\u00fablico que se recusar a prestar declara\u00e7\u00e3odos bens exigida pela Lei Federal n\u00b0 8.429/92, dentrodo prazo determinado,"},
{"alternativas": {"a": "ato de improbidade administrativa previsto expressamente na lei como ato que importa enriquecimento il\u00edcito.", "c": "ato ilegal, mas que n\u00e3o pode ser qualificado como ato de improbidade administrativa.", "b": "ato de improbidade administrativa previsto expressamente na lei como ato que atenta contra os princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "e": "ato de improbidade administrativa que n\u00e3o se encontra previsto expressamente na lei.", "d": "ato de improbidade administrativa previsto expressamente na lei como ato que causa preju\u00edzo ao er\u00e1rio."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em apura\u00e7\u00e3o preliminar, verifica\u2013se que servidor do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, respons\u00e1vel por supervisionar as obras do F\u00f3rum da Comarca X, utilizou \u2013 em obra particular de constru\u00e7\u00e3o de sua resid\u00eancia de veraneio \u2013 m\u00e1quinas, equipamentos e materiais que se encontravam \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o para a constru\u00e7\u00e3o do F\u00f3rum. Nos termos da Lei Federal n 8.429/92, o servidor praticou"},
{"alternativas": {"a": "declara\u00e7\u00e3o da extin\u00e7\u00e3o da punibilidade pela prescri\u00e7\u00e3o, que, neste caso, em raz\u00e3o da natureza menos grave da insubordina\u00e7\u00e3o, ocorreu em dois anos.", "c": "aplica\u00e7\u00e3o imediata da pena de suspens\u00e3o a Jo\u00e3o, pois esta \u00e9 a penalidade cab\u00edvel para ato de insubordina\u00e7\u00e3o.", "b": "decis\u00e3o do processo pela aplica\u00e7\u00e3o da pena de demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico, face \u00e0 natureza grave do ato de insubordina\u00e7\u00e3o.", "e": "aplica\u00e7\u00e3o imediata da pena de repreens\u00e3o a Jo\u00e3o, pois esta \u00e9 a penalidade cab\u00edvel para ato de insubordina\u00e7\u00e3o.", "d": "instaura\u00e7\u00e3o do processo administrativo disciplinar, assegurados o contradit\u00f3rio e a ampla defesa, para que se decida acerca da penalidade aplic\u00e1vel."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Jo\u00e3o, Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio lotado em uma Vara Criminal, praticou ato de insubordina\u00e7\u00e3o grave, em 20 de janeiro de 2012 . Iniciou\u2013se a apura\u00e7\u00e3o preliminar dos fatos de imediato, logo no dia 22 de janeiro de 2012 . Mas esta somente veio a ser conclu\u00edda em dezembro de 2014, concluindo pela pr\u00e1tica da infra\u00e7\u00e3o disciplinar consistente na insubordina\u00e7\u00e3o grave, com a ressalva de que Jo\u00e3o sempre foi um servidor exemplar sem nunca ter sofrido qualquer penalidade disciplinar anteriormente. Nesse caso, a conduta a ser adotada pela autoridade competente, na data de hoje, nos termos do Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 a"},
{"alternativas": {"a": "a pena de repreens\u00e3o ser\u00e1 aplicada verbalmente, nos casos de indisciplina ou falta de cumprimento dos deveres.", "c": "a pena de suspens\u00e3o, que n\u00e3o exceder\u00e1 30 (trinta) dias, ser\u00e1 aplicada em caso de falta grave ou de reincid\u00eancia.", "b": "praticar ato definido como crime contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica enseja a aplica\u00e7\u00e3o da demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico.", "e": "em restando configurado o abandono de cargo, caber\u00e1 a aplica\u00e7\u00e3o da pena de suspens\u00e3o.", "d": "a autoridade que aplicar a pena de suspens\u00e3o poder\u00e1 converter essa penalidade em multa, na base de 75% (setenta e cinco por cento) por dia de remunera\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Acerca das penalidades previstas pelo Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "na a\u00e7\u00e3o principal, ser\u00e1 seguido o rito sum\u00e1rio, sendo cab\u00edvel a realiza\u00e7\u00e3o de transa\u00e7\u00e3o, acordo ou concilia\u00e7\u00e3o.", "c": "a senten\u00e7a que julgar procedente a\u00e7\u00e3o civil de repara\u00e7\u00e3o de dano ou decretar a perda dos bens havidos ilicitamente determinar\u00e1 o pagamento em favor do Fundo Nacional de Interesses Difusos.", "b": "em qualquer fase do processo, reconhecida a inadequa\u00e7\u00e3o da a\u00e7\u00e3o de improbidade, o juiz extinguir\u00e1 o processo com julgamento do m\u00e9rito, n\u00e3o podendo ser a a\u00e7\u00e3o novamente intentada.", "e": "estando a inicial em devida forma, o juiz mandar\u00e1 autu\u00e1\u2013la e ordenar\u00e1 a notifica\u00e7\u00e3o do requerido, para oferecer manifesta\u00e7\u00e3o por escrito no prazo de 10 (dez) dias.", "d": "a a\u00e7\u00e3o principal poder\u00e1 ser proposta pela pessoa jur\u00eddica interessada, atuando nesse caso, obrigatoriamente, o Minist\u00e9rio P\u00fablico como fiscal da lei, sob pena de nulidade."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A respeito da a\u00e7\u00e3o de improbidade administrativa, considerando o previsto na Lei Federal n\u00b0 8.429/92, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "comina a san\u00e7\u00e3o de suspens\u00e3o para a conduta de Jo\u00e3o, que embora n\u00e3o tenha enriquecido ilicitamente, deixou de apresentar os dados corretos na declara\u00e7\u00e3o.", "c": "considera que Jo\u00e3o est\u00e1 sujeito a penas disciplinares nas quais ser\u00e3o consideradas a natureza e a gravidade da infra\u00e7\u00e3o e os danos que dela provierem para o servi\u00e7o p\u00fablico.", "b": "prev\u00ea san\u00e7\u00e3o de multa a Jo\u00e3o, por n\u00e3o haver prestado a declara\u00e7\u00e3o de bens de forma correta ao Tribunal de Justi\u00e7a.", "e": "n\u00e3o imp\u00f5e qualquer san\u00e7\u00e3o pela conduta de Jo\u00e3o, j\u00e1 que seu patrim\u00f4nio, em si, \u00e9 l\u00edcito, o que \u00e9 o cerne da Lei de Improbidade Administrativa.", "d": "considera Jo\u00e3o sujeito \u00e0 pena de demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, por haver prestado declara\u00e7\u00e3o de bens falsa."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Jo\u00e3o \u00e9 escrevente t\u00e9cnico judici\u00e1rio do Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo e, estando sujeito \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o da declara\u00e7\u00e3o de bens prevista na Lei Federal n 8.429/92, apresentou a declara\u00e7\u00e3o devida em maio de 2014. No entanto, posteriormente, verifica\u2013se que Jo\u00e3o afirmou na declara\u00e7\u00e3o n\u00e3o possuir bens im\u00f3veis, o que, no entanto, n\u00e3o \u00e9 verdade, j\u00e1 que Jo\u00e3o \u00e9 propriet\u00e1rio de apartamento na cidade de S\u00e3o Paulo, onde reside e trabalha, desde 2010. \u00c9 constatado tamb\u00e9m que o im\u00f3vel \u00e9 de valor modesto, de aquisi\u00e7\u00e3o compat\u00edvel com os rendimentos de Jo\u00e3o e sua esposa. Neste caso, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 conduta de Jo\u00e3o, \u00e9 correto afirmar que a Lei de Improbidade Administrativa"},
{"alternativas": {"a": "ressarcimento integral do dano; perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica; perda dos direitos pol\u00edticos; pagamento de multa civil; proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico; proibi\u00e7\u00e3o de receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios; pena de reclus\u00e3o de 1 (um) a 6 (seis) anos.", "c": "perda dos direitos pol\u00edticos; perda de bens e valores acrescidos ilicitamente ao patrim\u00f4nio; pagamento de multas civil e penal; proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico; proibi\u00e7\u00e3o de receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios.", "b": "pagamento de multa civil e multa penal, nos casos de culpa; proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico; proibi\u00e7\u00e3o de receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios; perda dos direitos pol\u00edticos.", "e": "perda de bens e valores acrescidos ilicitamente ao patrim\u00f4nio; ressarcimento integral do dano; perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica; suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos; pagamento de multa civil; proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico; proibi\u00e7\u00e3o de receber benef\u00edcios ou incentivos fiscais ou credit\u00edcios.", "d": "perda de bens e valores acrescidos ilicitamente ao patrim\u00f4nio; reclus\u00e3o de 2 (dois) a 8 (oito) anos; perda dos direitos pol\u00edticos; ressarcimento integral do dano; proibi\u00e7\u00e3o de contratar com o Poder P\u00fablico."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As san\u00e7\u00f5es previstas pela Lei de Improbidade Administrativa s\u00e3o:"},
{"alternativas": {"a": "a conduta \u00edmproba somente ser\u00e1 considerada caracterizada se comprovados o enriquecimento il\u00edcito do agente p\u00fablico, o dano ao er\u00e1rio e a pr\u00e1tica de ato atentat\u00f3rio aos princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica.", "c": "a conduta de improbidade na esp\u00e9cie enriquecimento il\u00edcito pressup\u00f5e a percep\u00e7\u00e3o da vantagem patrimonial il\u00edcita obtida pelo exerc\u00edcio da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica em geral, podendo haver ou n\u00e3o, concomitantemente, dano ao er\u00e1rio.", "b": "a fim de que uma conduta seja considera \u00edmproba, \u00e9 necess\u00e1rio que seja praticada por agente p\u00fablico em sentido estrito, e que importe em viola\u00e7\u00e3o a princ\u00edpio da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica, dano ao er\u00e1rio e enriquecimento il\u00edcito.", "e": "os atos de improbidade que causam dano ao er\u00e1rio s\u00e3o caracterizados pela ocorr\u00eancia de dano ao patrim\u00f4nio de pessoas como a Uni\u00e3o, Estados e Munic\u00edpios, e, concomitantemente, enriquecimento il\u00edcito de agente p\u00fablico, j\u00e1 que n\u00e3o h\u00e1 dano ao er\u00e1rio sem que algu\u00e9m se locuplete indevidamente.", "d": "o pressuposto exig\u00edvel para os atos de improbidade por viola\u00e7\u00e3o a princ\u00edpios \u00e9 a vulnera\u00e7\u00e3o em si dos princ\u00edpios administrativos, cumulada com o enriquecimento il\u00edcito ou com o dano ao er\u00e1rio."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Com rela\u00e7\u00e3o aos atos de improbidade previstos na Lei Federal n 8.429/92, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "inv\u00e1lido \u00e9 aquele anul\u00e1vel por v\u00edcio de legitimidade.", "c": "discricion\u00e1rio \u00e9 insuscet\u00edvel de exame pelo Poder Judici\u00e1rio.", "b": "eficaz poder\u00e1 ser extinto pelo desaparecimento do su- jeito da rela\u00e7\u00e3o jur\u00eddica.", "e": "perfeito ser\u00e1 sempre vinculado.", "d": "ineficaz somente poder\u00e1 ser extinto pelo instituto da recusa."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Advogado", "enunciado": "O ato administrativo."},
{"alternativas": {"a": "somente a pessoa f\u00edsica poder\u00e1 peticionar contra ilegalidade ou abuso de poder e ser isenta do pagamento de taxas.", "c": "qualquer pessoa poder\u00e1 se utilizar do direito de peti\u00e7\u00e3o para comunicar ilegalidade ou abuso de poder, ou ainda defender o patrim\u00f4nio p\u00fablico, desde que recolha a taxa devida.", "b": "o servidor n\u00e3o poder\u00e1 recusar\u2013se a protocolar, encaminhar ou apreciar a peti\u00e7\u00e3o, sob pena de responsabilidade.", "e": "a pessoa que queira reclamar sobre abuso, erro, omiss\u00e3o ou conduta incompat\u00edvel no servi\u00e7o publico dever\u00e1 comprovar seu interesse leg\u00edtimo na quest\u00e3o, sob pena de indeferimento da peti\u00e7\u00e3o.", "d": "n\u00e3o \u00e9 assegurado ao servidor o direito de requerer ou representar, pedir reconsidera\u00e7\u00e3o e recorrer de decis\u00f5es, mesmo diante de manifesta ilegalidade."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo prev\u00ea, a respeito do direito de peti\u00e7\u00e3o, que"},
{"alternativas": {"a": "os atos praticados contra entidades para cuja cria\u00e7\u00e3o ou custeio o er\u00e1rio haja concorrido ou concorra com menos de 50% (cinquenta por cento) do patrim\u00f4nio ou da receita anual n\u00e3o poder\u00e3o ser considerados atos de improbidade administrativa.", "c": "os atos praticados contra entidades para cuja cria\u00e7\u00e3o ou custeio o er\u00e1rio haja contribu\u00eddo ou contribua com mais de 50% (cinquenta por cento) do patrim\u00f4nio ou da receita anual, como os servi\u00e7os sociais aut\u00f4nomos, podem ser considerados atos de improbidade administrativa.", "b": "se sujeitam \u00e0 Lei de Improbidade os empregados e dirigentes de concession\u00e1rios e permission\u00e1rios de servi\u00e7os p\u00fablicos, pois prestam servi\u00e7o p\u00fablico por delega\u00e7\u00e3o e auferem dos usu\u00e1rios o pre\u00e7o pelo uso do servi\u00e7o.", "e": "se sujeitam \u00e0 Lei de Improbidade os Chefes do Executivo, Ministros e Secret\u00e1rios; os integrantes das Casas Legislativas; os magistrados e membros do Minist\u00e9rio P\u00fablico; excluindo\u2013se, portanto, da incid\u00eancia da Lei de Improbidade Administrativa, os servidores p\u00fablicos de qualquer regime (estatut\u00e1rio, trabalhista e especial).", "d": "os empregados de empresas p\u00fablicas e sociedades de economia mista, bem como das entidades beneficiadas por aux\u00edlio ou subven\u00e7\u00e3o estatal, n\u00e3o se qualificam tecnicamente como agentes p\u00fablicos, mas como empregados privados, ent\u00e3o, portanto, n\u00e3o poder\u00e1 ser\u2013lhes atribu\u00edda a autoria de condutas de improbidade."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A Lei de Improbidade Administrativa (Lei Federal n 8.429/92) prev\u00ea, acerca dos sujeitos ativo e passivo do ato de improbidade, que"},
{"alternativas": {"a": "A Administra\u00e7\u00e3o poder\u00e1 recusar\u00adse a protocolar a pe\u00adti\u00e7\u00e3o, se esta n\u00e3o for subscrita por advogado consti\u00adtu\u00eddo.", "c": "Se o agente p\u00fablico se recusar a encaminhar ou apre\u00adciar a peti\u00e7\u00e3o, estar\u00e1 sujeito \u00e0 pena de responsabili\u00addade.", "b": "A reclama\u00e7\u00e3o sobre abuso, erro, omiss\u00e3o ou conduta incompat\u00edvel no servi\u00e7o p\u00fablico dever\u00e1 ser encami\u00adnhada, exclusivamente, ao Minist\u00e9rio P\u00fablico.", "e": "\u00c9 direito assegurado a qualquer pessoa f\u00edsica ou jur\u00ed\u00addica mediante pagamento de taxa.", "d": "Visa coibir ilegalidade ou abuso de poder e promover a defesa de direitos, desde que exista pr\u00e9vio processo administrativo ou judicial."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Sobre o direito de peti\u00e7\u00e3o, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "as a\u00e7\u00f5es destinadas a levar a efeito as san\u00e7\u00f5es previstas nessa Lei podem ser propostas at\u00e9 20 (vinte) anos ap\u00f3s o t\u00e9rmino do exerc\u00edcio de mandato, de cargo em comiss\u00e3o ou de fun\u00e7\u00e3o de confian\u00e7a.", "c": "as disposi\u00e7\u00f5es dessa Lei s\u00e3o aplic\u00e1veis, no que couber, \u00e0quele que, mesmo n\u00e3o sendo agente p\u00fablico, induza ou concorra para a pr\u00e1tica do ato de improbidade.", "b": "a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas nessa Lei depende da aprova\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das contas pelo Tribunal ou Conselho de Contas.", "e": "a aplica\u00e7\u00e3o das san\u00e7\u00f5es previstas nessa Lei depende da aprova\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das contas pelo \u00f3rg\u00e3o de controle interno.", "d": "a autoridade judicial competente somente poder\u00e1 determinar o afastamento do agente p\u00fablico do exerc\u00edcio do cargo ap\u00f3s o tr\u00e2nsito em julgado da senten\u00e7a condenat\u00f3ria."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No tocante \u00e0 Lei de Improbidade Administrativa (Lei n.\u00ba 8.429/92), \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "pode permitir que a empresa participe do certame, pois o Estatuto somente vedaria a rela\u00e7\u00e3o comercial se a empresa de Maria fosse de natureza industrial ou banc\u00e1ria, o que n\u00e3o \u00e9 o caso.", "c": "n\u00e3o deve permitir que a empresa participe do certame, se a aquisi\u00e7\u00e3o for destinada para uso na unidade em que est\u00e1 lotada; caso seja o equipamento destinado a outras unidades, n\u00e3o h\u00e1 veda\u00e7\u00e3o estatut\u00e1ria.", "b": "pode permitir que a empresa participe do certame, pois ao funcion\u00e1rio p\u00fablico somente \u00e9 vedado receber subven\u00e7\u00f5es ou outros valores de forma n\u00e3o onerosa, podendo, portanto, estabelecer rela\u00e7\u00e3o comercial com o Tribunal de Justi\u00e7a.", "e": "pode permitir que a empresa participe do certame, pois n\u00e3o consta no Estatuto qualquer veda\u00e7\u00e3o aos funcion\u00e1rios p\u00fablicos em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 participa\u00e7\u00e3o em sociedades comerciais e/ou empresariais, que contratem ou n\u00e3o com o Poder P\u00fablico.", "d": "n\u00e3o deve permitir que a empresa participe do certame, pois \u00e9 proibido ao funcion\u00e1rio p\u00fablico participar da ger\u00eancia ou administra\u00e7\u00e3o de empresas banc\u00e1rias ou industriais, ou de sociedades comerciais, que mantenham rela\u00e7\u00f5es comerciais ou administrativas com o Tribunal."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Maria \u00e9 servidora p\u00fablica estadual, ocupante do cargo de escrevente t\u00e9cnico judici\u00e1rio, lotada na 5 Vara da Fazenda P\u00fablica da Capital do Estado de S\u00e3o Paulo. Maria \u00e9 s\u00f3cia minorit\u00e1ria (2%) de sua irm\u00e3, Joana, em uma empresa que vende equipamentos de inform\u00e1tica, na qual trabalha algumas horas por semana, sem preju\u00edzo do cumprimento de sua jornada de trabalho e de suas atividades no cargo p\u00fablico, que s\u00e3o devidamente observadas. Joana decide participar de licita\u00e7\u00e3o promovida pelo Tribunal de Justi\u00e7a do Estado de S\u00e3o Paulo, que pretende adquirir computadores e impressoras. Considerando as disposi\u00e7\u00f5es do Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, Maria"},
{"alternativas": {"a": "a autoridade que aplicar a pena de suspens\u00e3o poder\u00e1 converter essa penalidade em multa, na base de 50% (cinquenta por cento) por dia de vencimento ou remunera\u00e7\u00e3o, sendo o funcion\u00e1rio, nesse caso, obrigado a permanecer em servi\u00e7o.", "c": "a pena de demiss\u00e3o por inefici\u00eancia no servi\u00e7o ser\u00e1 aplicada independentemente de verifica\u00e7\u00e3o sobre a impossibilidade de readapta\u00e7\u00e3o do funcion\u00e1rio p\u00fablico.", "b": "a pena de suspens\u00e3o, que n\u00e3o exceder\u00e1 120 (cento e vinte) dias, ser\u00e1 aplicada em caso de falta grave ou de reincid\u00eancia.", "e": "praticar, em servi\u00e7o, ofensas f\u00edsicas contra funcion\u00e1rios ou particulares, salvo se em leg\u00edtima defesa, sujeita o funcion\u00e1rio p\u00fablico \u00e0 pena de suspens\u00e3o ou de demiss\u00e3o.", "d": "a pena de repreens\u00e3o poder\u00e1 ser aplicada verbalmente ou por escrito, a crit\u00e9rio da autoridade competente, nos casos de indisciplina ou falta de cumprimento dos deveres."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A respeito das penas disciplinares e de sua aplica\u00e7\u00e3o, \u00e9 correto afirmar, \u00e0 luz do Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, que"},
{"alternativas": {"a": "ser\u00e1 instaurado processo para apurar abandono de cargo ou fun\u00e7\u00e3o, mesmo se o servidor tiver pedido exonera\u00e7\u00e3o.", "c": "n\u00e3o ser\u00e1 instaurado processo para apurar abandono de cargo ou fun\u00e7\u00e3o se o servidor tiver pedido exonera\u00e7\u00e3o.", "b": "n\u00e3o ser\u00e1 extinto o processo instaurado exclusivamente para apurar a inassiduidade, se o indiciado pedir exonera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data designada para o interrogat\u00f3rio.", "e": "ser\u00e1 instaurado processo para apurar a inassiduidade, mesmo se o servidor tiver pedido exonera\u00e7\u00e3o.", "d": "n\u00e3o ser\u00e1 extinto o processo instaurado exclusivamente para apurar abandono de cargo ou fun\u00e7\u00e3o, se o indiciado pedir exonera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data designada para o interrogat\u00f3rio, ou por ocasi\u00e3o deste."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Com rela\u00e7\u00e3o ao processo por Abandono do Cargo ou Fun\u00e7\u00e3o e por Inassiduidade, pode-se afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "n\u00e3o supre a exig\u00eancia contida na Lei de Improbidade Administrativa a entrega, em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de Bens, da c\u00f3pia da declara\u00e7\u00e3o anual de bens apresentada \u00e0 Delegacia da Receita Federal.", "c": "a declara\u00e7\u00e3o de bens ser\u00e1 quinquenalmente atualizada e na data em que o agente p\u00fablico deixar o exerc\u00edcio do mandato.", "b": "a posse e o exerc\u00edcio de agente p\u00fablico ficam condicionados \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o dos bens e valores que comp\u00f5em o seu patrim\u00f4nio privado, a fim de ser arquivada no servi\u00e7o de pessoal competente.", "e": "ser\u00e1 punido com a pena de repreens\u00e3o escrita o agente p\u00fablico que se recusar a prestar declara\u00e7\u00e3o dos bens.", "d": "somente ser\u00e1 punido com a pena de demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, o agente p\u00fablico que prestar falsa declara\u00e7\u00e3o de bens."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No tocante \u00e0 Declara\u00e7\u00e3o de Bens, prevista na Lei de Improbidade Administrativa (Lei n.\u00ba 8.429/92), \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "havendo denunciante, este dever\u00e1 prestar declara\u00e7\u00f5es, ap\u00f3s o interrogat\u00f3rio e na presen\u00e7a do acusado e de seu defensor.", "c": "a cita\u00e7\u00e3o do acusado ser\u00e1 feita por edital, no m\u00ednimo 6 (seis) meses antes do interrogat\u00f3rio.", "b": "n\u00e3o comparecendo o acusado, ser\u00e1 decretada a suspens\u00e3o do feito, sendo apenas autorizada a realiza\u00e7\u00e3o das dilig\u00eancias urgentes.", "e": "em raz\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o do princ\u00edpio da publicidade, a imprensa dever\u00e1 ter livre acesso ao processo.", "d": "comparecendo ou n\u00e3o o acusado ao interrogat\u00f3rio, inicia-se o prazo de 3 (tr\u00eas) dias para requerer a produ\u00e7\u00e3o de provas, ou apresent\u00e1-las."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No Processo Administrativo,"},
{"alternativas": {"a": "permitir ou facilitar a aliena\u00e7\u00e3o, permuta ou loca\u00e7\u00e3o de bem integrante do patrim\u00f4nio da administra\u00e7\u00e3o direta, indireta ou fundacional de qualquer dos Poderes dos Estados, por pre\u00e7o inferior ao de mercado.", "c": "receber vantagem econ\u00f4mica de qualquer natureza, direta ou indiretamente, para omitir ato de of\u00edcio, provid\u00eancia ou declara\u00e7\u00e3o a que esteja obrigado.", "b": "utilizar, em obra ou servi\u00e7o particular, trabalho de servidores p\u00fablicos, empregados ou terceiros contratados pela administra\u00e7\u00e3o direta, indireta ou fundacional de qualquer dos Poderes dos Estados.", "e": "perceber vantagem econ\u00f4mica para intermediar a libera\u00e7\u00e3o ou aplica\u00e7\u00e3o de verba p\u00fablica de qualquer natureza.", "d": "utilizar, em obra ou servi\u00e7o particular, ve\u00edculos e m\u00e1quinas da administra\u00e7\u00e3o direta, indireta ou fundacional de qualquer dos Poderes dos Estados."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 ato de Improbidade Administrativa (Lei n.\u00ba 8.429/92), que causa preju\u00edzo ao er\u00e1rio:"},
{"alternativas": {"a": "Quando o ato de improbidade ensejar enriquecimento il\u00edcito, caber\u00e1 \u00e0 autoridade administrativa, respons\u00e1\u00advel pelo inqu\u00e9rito, decretar a indisponibilidade dos bens do indiciado.", "c": "As comina\u00e7\u00f5es previstas na Lei s\u00e3o personal\u00edssimas, n\u00e3o podendo atingir os sucessores daquele que causar les\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico ou se enriquecer ilicita\u00admente.", "b": "Dependendo da gravidade do ato, as penas que po\u00addem ser impostas ao infrator s\u00e3o, entre outras, perda dos bens ou valores acrescidos ilicitamente ao patri\u00adm\u00f4nio, ressarcimento integral do dano, quando hou\u00adver, perda da fun\u00e7\u00e3o p\u00fablica e cassa\u00e7\u00e3o dos direitos pol\u00edticos.", "e": "O agente p\u00fablico que se recusar a prestar declara\u00e7\u00e3o de bens do seu patrim\u00f4nio, dentro do prazo determi\u00adnado, ou que a prestar falsa, ser\u00e1 punido com a pena de demiss\u00e3o, a bem do servi\u00e7o p\u00fablico, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis.", "d": "As penas previstas na Lei de Improbidade n\u00e3o s\u00e3o apli\u00adc\u00e1veis a quem n\u00e3o \u00e9 agente p\u00fablico, mesmo que tenha concorrido para a pr\u00e1tica do ato de improbidade."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "A Lei n.\u00ba 8.429/92 estabelece as penas para quem comete atos de Improbidade Administrativa. Nesse sentido, con\u00adsiderando\u00adse o disposto, expressamente, no referido diploma legal, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "a revis\u00e3o ser\u00e1 processada pelo Secret\u00e1rio de Estado, ou a ju\u00edzo do Governador, por comiss\u00e3o composta de 3 (tr\u00eas) funcion\u00e1rios de condi\u00e7\u00e3o hier\u00e1rquica nunca inferior \u00e0 do punido, cabendo a presid\u00eancia a bacharel em direito.", "c": "n\u00e3o constitui fundamento para revis\u00e3o a alega\u00e7\u00e3o de que a decis\u00e3o foi contr\u00e1ria a texto expresso de lei.", "b": "julgada procedente a revis\u00e3o, a Administra\u00e7\u00e3o P\u00fabli\u00adca determinar\u00e1 a redu\u00e7\u00e3o, majora\u00e7\u00e3o ou o cancela\u00admento da pena.", "e": "a revis\u00e3o, que dever\u00e1 ser interposta no prazo de 30 dias ap\u00f3s o julgamento de todos os recursos cab\u00edveis, n\u00e3o autoriza a agrava\u00e7\u00e3o da pena.", "d": "a revis\u00e3o pode ocorrer mediante recurso do punido quando, ap\u00f3s a decis\u00e3o, descobrirem\u00adse novas provas da sua inoc\u00eancia."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Segundo o que disp\u00f5e o Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, a respeito da revis\u00e3o dos pro\u00adcessos administrativos, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "a cita\u00e7\u00e3o do acusado ser\u00e1 feita pessoalmente, no m\u00ed\u00adnimo 2 (dois) dias antes do interrogat\u00f3rio, por inter\u00adm\u00e9dio do respectivo superior hier\u00e1rquico, ou direta\u00admente, onde possa ser encontrado", "c": "quando ao funcion\u00e1rio se imputar crime, praticado na esfera administrativa, a autoridade que determinou a instaura\u00e7\u00e3o do processo administrativo impor\u00e1, si\u00admultaneamente, a san\u00e7\u00e3o penal correspondente", "b": "ao servidor p\u00fablico que se recusar a depor, sem fun\u00addamento, ser\u00e1 pela autoridade competente aplicada a san\u00e7\u00e3o de repreens\u00e3o, mediante comunica\u00e7\u00e3o da Co\u00admiss\u00e3o Processante.", "e": "o processo administrativo dever\u00e1 ser iniciado dentro do prazo improrrog\u00e1vel de 8 dias, contados de sua instaura\u00e7\u00e3o e conclu\u00eddo no de 180 dias, a contar da cita\u00e7\u00e3o do indiciado", "d": "quando for desconhecido o paradeiro de alguma tes\u00adtemunha, o Presidente determinar\u00e1 ao sindicado que forne\u00e7a o seu endere\u00e7o e, caso este n\u00e3o o fa\u00e7a, dis\u00ad pensar\u00e1 o testemunho."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Sobre os atos e termos processuais previstos no Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "A autoridade que aplicar a pena poder\u00e1 convert\u00ea\u00adla em multa, na base de 100% por dia de vencimento ou remunera\u00e7\u00e3o de H\u00e9rcules.", "c": "Caso n\u00e3o ocorram situa\u00e7\u00f5es de suspens\u00e3o ou inter\u00adrup\u00e7\u00e3o, se H\u00e9rcules n\u00e3o for punido pela falta cometi\u00adda dentro do prazo de 1 ano, sua pena estar\u00e1 prescrita.", "b": "A pena de H\u00e9rcules n\u00e3o poder\u00e1 exceder de 90 dias.", "e": "Se, ao inv\u00e9s da suspens\u00e3o, H\u00e9rcules for multado, ele n\u00e3o poder\u00e1 ser obrigado a permanecer em servi\u00e7o.", "d": "Se H\u00e9rcules for suspenso, ele n\u00e3o perder\u00e1 as vanta\u00adgens e direitos decorrentes do exerc\u00edcio do cargo."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "H\u00e9rcules Remo, funcion\u00e1rio p\u00fablico estadual, cometeu falta administrativa grave pun\u00edvel com pena de suspens\u00e3o. Considerando\u00adse o disposto no Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, assinale a alterna\u00adtiva correta."},
{"alternativas": {"a": "I e II.", "c": "I, II e IV.", "b": "I, II e III.", "e": "II, III e IV.", "d": "I, III e IV."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando o disposto na Lei n.\u00ba 8.429/92, analise as seguintes afirmativas. I. Agir negligentemente na arrecada\u00e7\u00e3o de tributo ou renda, bem como no que diz respeito \u00e0 conserva\u00e7\u00e3o do patrim\u00f4nio p\u00fablico, constituem atos de improbidade administrativa que causam preju\u00edzo ao er\u00e1rio. II. Deixar de prestar contas quando esteja obrigado a faz\u00ea-lo constitui ato de improbidade administrativa que causa preju\u00edzo ao er\u00e1rio. III. Praticar ato, visando fim proibido em lei ou regulamento ou diverso daquele previsto na regra de compet\u00eancia constitui ato de improbidade administrativa que atenta contra os princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. IV. Negar publicidade aos atos oficiais, bem como frustrar a licitude de concurso p\u00fablico, constituem atos de improbidade administrativa que atentam contra os princ\u00edpios da Administra\u00e7\u00e3o P\u00fablica. Est\u00e1 correto apenas o contido nas afirmativas"},
{"alternativas": {"a": "um a dois anos.", "c": "dois a quatro anos.", "b": "dois a tr\u00eas anos.", "e": "cinco a oito anos.", "d": "cinco a seis anos."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na hip\u00f3tese de ato de improbidade administrativa que importe em preju\u00edzo ao er\u00e1rio, o agente p\u00fablico est\u00e1 sujeito, dentre outras penalidades, \u00e0 suspens\u00e3o dos direitos pol\u00edticos de"},
{"alternativas": {"a": "O cidad\u00e3o brasileiro e eleitor n\u00e3o poder\u00e1 representar \u00e0 autoridade policial competente para que seja instaurada investiga\u00e7\u00e3o destinada a apurar a pr\u00e1tica de ato de improbidade.", "c": "A a\u00e7\u00e3o principal, que ter\u00e1 o rito ordin\u00e1rio, ser\u00e1 proposta pelo Minist\u00e9rio P\u00fablico ou pela pessoa jur\u00eddica interessada, dentro de trinta dias da efetiva\u00e7\u00e3o da medida cautelar.", "b": "A representa\u00e7\u00e3o, que poder\u00e1 ser escrita ou oral, dever\u00e1 conter a qualifica\u00e7\u00e3o do representante, as informa\u00e7\u00f5es sobre o fato e sua autoria, sendo desnecess\u00e1ria a apresenta\u00e7\u00e3o de provas.", "e": "Recebida a peti\u00e7\u00e3o inicial, o r\u00e9u ser\u00e1 notificado para apresentar contesta\u00e7\u00e3o, e, da decis\u00e3o que receber a peti\u00e7\u00e3o inicial, n\u00e3o caber\u00e1 recurso.", "d": "\u00c9 facultativa a transa\u00e7\u00e3o, o acordo ou a concilia\u00e7\u00e3o nas a\u00e7\u00f5es de improbidade administrativa."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em rela\u00e7\u00e3o ao procedimento administrativo e ao processo judicial previstos na Lei n.\u00ba 8.429/92, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "Qualquer pessoa.", "c": "O Minist\u00e9rio P\u00fablico, apenas.", "b": "Os agentes p\u00fablicos, apenas.", "e": "Somente aqueles que demonstrarem preju\u00edzo advindo do ato.", "d": "O Delegado de Pol\u00edcia, apenas."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Nos termos do art. 14 da Lei n.\u00ba 8.429/92, quem pode representar \u00e0 autoridade administrativa competente para que seja instaurada investiga\u00e7\u00e3o destinada a apurar a pr\u00e1tica de ato de improbidade?"},
{"alternativas": {"a": "quando o ato de improbidade causar les\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico ou ensejar enriquecimento il\u00edcito, caber\u00e1 \u00e0 autoridade administrativa respons\u00e1vel pelo inqu\u00e9rito representar ao juiz, para a indisponibilidade dos bens do indiciado.", "c": "a posse e o exerc\u00edcio de agente p\u00fablico ficam condicionados \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o dos bens e valores que comp\u00f5em o seu patrim\u00f4nio privado, a fim de ser arquivada no Servi\u00e7o de Pessoal competente.", "b": "o sucessor daquele que causar les\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico ou se enriquecer ilicitamente n\u00e3o ficar\u00e1 sujeito \u00e0s comina\u00e7\u00f5es da lei.", "e": "n\u00e3o constitui crime a representa\u00e7\u00e3o por ato de improbidade contra agente p\u00fablico ou terceiro benefici\u00e1rio, quando o autor da den\u00fancia o sabe inocente.", "d": "a representa\u00e7\u00e3o \u00e0 autoridade administrativa competente para que seja instaurada investiga\u00e7\u00e3o destinada a apurar a pr\u00e1tica de ato de improbidade \u00e9 de compet\u00eancia exclusiva do Minist\u00e9rio P\u00fablico."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nos termos da Lei n.\u00ba 8.429/92, pode-se afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "exime a sua responsabilidade civil.", "c": "exime o pagamento de indeniza\u00e7\u00e3o por parte do funcion\u00e1rio.", "b": "exime a sua responsabilidade criminal.", "e": "\u00e9 independente da civil e da criminal.", "d": "depende da responsabilidade criminal."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A responsabilidade administrativa do funcion\u00e1rio p\u00fablico"},
{"alternativas": {"a": "I, apenas.", "c": "I e II, apenas.", "b": "II, apenas.", "e": "I, II e III.", "d": "II e III, apenas."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Considere as seguintes assertivas no que concerne ao regra- mento que o art. 13 da Lei n.\u00ba 8.429/92 dispensa \u00e0 declara\u00e7\u00e3o dos bens e valores que comp\u00f5em o patrim\u00f4nio privado do agente p\u00fablico: I. a posse e o exerc\u00edcio de agente p\u00fablico ficam condicionados \u00e0 apresenta\u00e7\u00e3o de declara\u00e7\u00e3o dos bens e valores que comp\u00f5em o seu patrim\u00f4nio privado, a fim de ser arquivada no servi\u00e7o de pessoal competente; II. a declara\u00e7\u00e3o compreender\u00e1 im\u00f3veis, m\u00f3veis, semoventes, dinheiro, t\u00edtulos, a\u00e7\u00f5es, e qualquer outra esp\u00e9cie de bens e valores patrimoniais, localizados no Pa\u00eds ou no exterior, e, quando for o caso, abranger\u00e1 os bens e valores patrimoniais do c\u00f4njuge ou companheiro, dos filhos e de outras pessoas que vivam sob a depend\u00eancia econ\u00f4mica do declarante, exclu\u00eddos apenas os objetos e utens\u00edlios de uso dom\u00e9stico e III. ser\u00e1 punido com a pena de demiss\u00e3o, a bem do servi\u00e7o p\u00fablico, sem preju\u00edzo de outras san\u00e7\u00f5es cab\u00edveis, o agente p\u00fablico que se recusar a prestar declara\u00e7\u00e3o dos bens, dentro do prazo determinado, ou que a prestar falsa. \u00c9 correto o que se afirma em"},
{"alternativas": {"a": "ordem ou ato ... descuidado ou imprudente ... respons\u00e1vel legal", "c": "qualquer conduta ... culposa ou dolosa ... funcion\u00e1rio p\u00fablico", "b": "a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o ... dolosa ou culposa ... agente ou de terceiro", "e": "ato discricion\u00e1rio ... doloso ou culposo ... agente p\u00fablico", "d": "conduta ou ato ... premeditado ou intencional ... particular"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que cont\u00e9m, respectivamente, as express\u00f5es suprimidas do texto do art. 5\u00ba da Lei n.\u00ba 8.429/92. Ocorrendo les\u00e3o ao patrim\u00f4nio p\u00fablico por __________ , ___________, do _____________, dar-se-\u00e1 o integral ressarcimento do dano."},
{"alternativas": {"a": "Retardar ou deixar de praticar, indevidamente, ato de of\u00edcio; negar publicidade aos atos oficiais.", "c": "Deixar de prestar contas quando esteja obrigado a faz\u00ea-lo; utilizar-se, em proveito pr\u00f3prio, de ve\u00edculos automotores a servi\u00e7o do ente p\u00fablico.", "b": "Frustrar a licitude de concurso p\u00fablico; nomear parente ou amigo pr\u00f3ximo para cargo de confian\u00e7a.", "e": "Praticar ato visando fim proibido em lei ou regulamento ou diverso daquele previsto na regra de compet\u00eancia; estabelecer diferencia\u00e7\u00e3o entre os particulares em raz\u00e3o de ra\u00e7a ou g\u00eanero.", "d": "Revelar fato ou circunst\u00e2ncia de que tenha ci\u00eancia em raz\u00e3o das atribui\u00e7\u00f5es e que deva permanecer em segredo; priorizar o atendimento p\u00fablico a conhecidos ou indicados por estes."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "O art. 11 da Lei n.\u00ba 8.429/92 normatiza que constitui ato de improbidade administrativa que atenta contra os princ\u00edpios da administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica qualquer a\u00e7\u00e3o ou omiss\u00e3o que viole os deveres de honestidade, imparcialidade, legalidade, e lealdade \u00e0s institui\u00e7\u00f5es. O mesmo dispositivo legal descreve algumas situa\u00e7\u00f5es em que isso se verifica. Assinale a alterna- tiva que traz, apenas, as situa\u00e7\u00f5es expressamente mencionadas no referido artigo de lei."},
{"alternativas": {"a": "Prefeito.", "c": "Chefe de Gabinete.", "b": "Procurador Geral do Estado.", "e": "Diretor de Departamento.", "d": "Governador."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Para a aplica\u00e7\u00e3o das penas disciplinares, previstas no Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, n\u00e3o \u00e9 competente o"},
{"alternativas": {"a": "s\u00e3o competentes para a instaura\u00e7\u00e3o do processo administrativo os Diretores de Departamento e Divis\u00e3o.", "c": "o mandado de cita\u00e7\u00e3o dever\u00e1 conter informa\u00e7\u00e3o de que o acusado poder\u00e1 arrolar testemunhas e requerer provas, no prazo de 3 (tr\u00eas) dias, ap\u00f3s a data designada para seu interrogat\u00f3rio.", "b": "a instaura\u00e7\u00e3o \u00e9 v\u00e1lida por portaria, no prazo m\u00e1ximo improrrog\u00e1vel de 60 (sessenta) dias do recebimento da determina\u00e7\u00e3o.", "e": "n\u00e3o comparecendo o acusado no interrogat\u00f3rio, ficar\u00e1 suspenso o prazo para requerer a produ\u00e7\u00e3o de provas.", "d": "o acusado poder\u00e1 assistir a inquiri\u00e7\u00e3o do denunciante."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "No processo administrativo,"},
{"alternativas": {"a": "repreens\u00e3o ser\u00e1 aplicada em caso de falta grave ou de reincid\u00eancia.", "c": "pena de multa ser\u00e1 aplicada no caso de utiliza\u00e7\u00e3o indevida do dinheiro p\u00fablico.", "b": "suspens\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 exceder 30 (trinta) dias.", "e": "demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico ser\u00e1 aplicada ao funcion\u00e1rio que praticar ato definido como crime contra a administra\u00e7\u00e3o p\u00fablica, a f\u00e9 p\u00fablica e a Fazenda Estadual.", "d": "cassa\u00e7\u00e3o de aposentadoria ser\u00e1 aplicada se o funcion\u00e1rio praticar ato definido em lei como de improbidade."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "A pena disciplinar de"},
{"alternativas": {"a": "1 ano.", "c": "3 anos.", "b": "2 anos.", "e": "5 anos.", "d": "4 anos."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Extingue-se a punibilidade pela prescri\u00e7\u00e3o da falta sujeita \u00e0 suspens\u00e3o em"},
{"alternativas": {"a": "5 dias.", "c": "15 dias.", "b": "10 dias.", "e": "45 dias.", "d": "30 dias."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Ao servidor \u00e9 assegurado o direito de requerer ou representar, bem como pedir reconsidera\u00e7\u00e3o e recorrer de decis\u00f5es, salvo previs\u00e3o legal espec\u00edfica, no prazo de"},
{"alternativas": {"a": "praticar ato definido como crime ou contraven\u00e7\u00e3o.", "c": "pedir ou receber empr\u00e9stimo de institui\u00e7\u00e3o financeira oficial.", "b": "durante o servi\u00e7o, ainda que por ato de leg\u00edtima defesa, ofender fisicamente outros funcion\u00e1rios.", "e": "participar de manifesta\u00e7\u00f5es p\u00fablicas.", "d": "exercer a advocacia administrativa."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Determina o Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo que ser\u00e1 aplicada a pena de demiss\u00e3o a bem do servi\u00e7o p\u00fablico ao funcion\u00e1rio que"},
{"alternativas": {"a": "se extingue o processo instaurado exclusivamente para apurar abandono de cargo se o indiciado pedir exonera\u00e7\u00e3o at\u00e9 a data designada para interrogat\u00f3rio, ou por ocasi\u00e3o deste.", "c": "a defesa somente poder\u00e1 versar sobre for\u00e7a maior ou coa\u00e7\u00e3o absoluta.", "b": "ser\u00e1 instaurado processo, no caso de inassiduidade, ainda que o servidor tenha pedido exonera\u00e7\u00e3o.", "e": "a acusa\u00e7\u00e3o n\u00e3o poder\u00e1 ter sido feita por funcion\u00e1rio pertencente ao mesmo departamento ou setor do acusado.", "d": "verificada a ocorr\u00eancia do abandono de cargo, o superior imediato poder\u00e1, a seu crit\u00e9rio, determinar a cita\u00e7\u00e3o do servidor ou arquivar eventual den\u00fancia."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Quanto ao processo por abandono do cargo ou por inassiduidade, \u00e9 correto afirmar, nos termos do Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, que"},
{"alternativas": {"a": "demiss\u00e3o, nos casos de indisciplina.", "c": "suspens\u00e3o, por at\u00e9 120 dias, no caso de aplica\u00e7\u00e3o indevida de dinheiro p\u00fablico.", "b": "multa e de repreens\u00e3o, nos casos de procedimento irregular de natureza grave.", "e": "demiss\u00e3o nos casos de inefici\u00eancia no servi\u00e7o.", "d": "suspens\u00e3o, por at\u00e9 180 dias, no caso de reincid\u00eancia na aus\u00eancia ao servi\u00e7o, por mais de 60 dias durante um ano, sem causa justific\u00e1vel."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Consoante o Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo, poder\u00e1 ser aplicada a pena de"},
{"alternativas": {"a": "dever\u00e1 ser citado pelo menos 10 dias antes da data fixada para o interrogat\u00f3rio.", "c": "n\u00e3o sendo encontrado para cita\u00e7\u00e3o no endere\u00e7o constante de seu assentamento individual, ter\u00e1 imediatamente decretado o abandono de cargo.", "b": "caso se apresente sem advogado pr\u00f3prio constitu\u00eddo, ser\u00e1 considerado r\u00e9u revel.", "e": "dever\u00e1 ser citado, devendo o mandado de cita\u00e7\u00e3o conter, dentre outros elementos, a data do interrogat\u00f3rio e a data da oitiva do denunciante, se houver.", "d": "n\u00e3o tem assegurada a ampla defesa, que s\u00f3 se defere no processo judicial posterior."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O acusado em processo administrativo, consoante o Estatuto dos Funcion\u00e1rios P\u00fablicos Civis do Estado de S\u00e3o Paulo,"},
{"alternativas": {"a": "realizada por meio de sindic\u00e2ncia, n\u00e3o est\u00e1 assegurado o contradit\u00f3rio.", "c": "o processo administrativo dever\u00e1 ser conclu\u00eddo no prazo de 10 dias, contados da data em que ocorreu a cita\u00e7\u00e3o do acusado.", "b": "a autoridade dever\u00e1 realizar apura\u00e7\u00e3o preliminar, de natureza simplesmente investigativa, com direito ao contradit\u00f3rio.", "e": "a sindic\u00e2ncia dever\u00e1 ser conclu\u00edda no prazo de 15 dias.", "d": "quando se tratar de falta disciplinar que, por sua natureza, possa determinar a pena de demiss\u00e3o ou de cassa\u00e7\u00e3o de aposentadoria, ser\u00e1 obrigat\u00f3rio o processo administrativo."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na apura\u00e7\u00e3o de infra\u00e7\u00e3o cometida por funcion\u00e1rio p\u00fablico civil do Estado de S\u00e3o Paulo,"}
]