[
{"alternativas": {"a": "Deve existir.", "c": "Podem haver.", "b": "V\u00e3o haver.", "e": "Podem existirem.", "d": "Existem."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No trecho \u2013 H\u00e1 teorias evolucionistas\u2026 \u2013, a substitui\u00e7\u00e3o do verbo destacado est\u00e1 de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o de concord\u00e2ncia em:"},
{"alternativas": {"a": "(I) v\u00e1rias palavras; (II) palavra moribunda.", "c": "(I) menos nobres; (II) uni\u00e3o est\u00e1vel.", "b": "(I) tem sempre; (II) \u00e9 aberto.", "e": "(I) dificilmente ver\u00e1; (II) outras palavras.", "d": "(I) sempre acompanhada; (II) algum mist\u00e9rio."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Observe o coment\u00e1rio acerca de adv\u00e9rbio e de adjetivo expresso na frase \u2013 Perdidamente, coitado, \u00e9 um adv\u00e9rbio que s\u00f3 adverbia o adjetivo apaixonado. \u2013 e assinale a alternativa em que os termos destacados s\u00e3o ( I ) adv\u00e9rbio modificando adjetivo e ( II ) adjetivo."},
{"alternativas": {"a": "media\u00e7\u00e3o e brutalidade.", "c": "pondera\u00e7\u00e3o e prote\u00e7\u00e3o.", "b": "pacifica\u00e7\u00e3o e insubordina\u00e7\u00e3o.", "e": "persuas\u00e3o e perenidade.", "d": "solenidade e coer\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Deve\u2013se concluir, com base nas ideias do autor, que a balan\u00e7a e a espada sustentadas pela justi\u00e7a simbolizam, respectivamente,"},
{"alternativas": {"a": "(I) dedicadas aos semelhantes e (II) ambi\u00eancia.", "c": "(I) coerentes e (II) dualidade.", "b": "(I) praticantes da filantropia e (II) ambiguidade.", "e": "(I) dotadas de autonomia e (II) duplicidade.", "d": "(I) af\u00e1veis e (II) multiplicidade."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As palavras destacadas nas passagens \u2013 ( I ) \u2026 as sociedades com maior n\u00famero de pessoas altru\u00edstas sobreviveram por mais tempo\u2026 e ( II ) \u00c9 justific\u00e1vel diante da eterna ambival\u00eancia humana: queremos ser bons, mas temos medo\u2026 \u2013 t\u00eam sentido contextual de"},
{"alternativas": {"a": "grosseiro e ocasi\u00e3o.", "c": "premeditado e tempo.", "b": "calculado e companhia.", "e": "imprevisto e dia.", "d": "cl\u00e1ssico e oportunidade."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No segundo par\u00e1grafo, o autor aponta combina\u00e7\u00f5es de palavras que geram as express\u00f5es \u201cerro crasso\u201d e \u201caproveitar o ensejo\u201d. Os termos nelas destacados significam, respectivamente,"},
{"alternativas": {"a": "toda luta \u00e9 uma forma de injusti\u00e7a.", "c": "o direito termina quando h\u00e1 paz.", "b": "a luta \u00e9 indispens\u00e1vel para o direito.", "e": "nada justifica a luta, nem mesmo a paz.", "d": "as injusti\u00e7as perdurar\u00e3o enquanto os povos lutarem."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 correto concluir que, do ponto de vista do autor,"},
{"alternativas": {"a": "Todos os documentos ser\u00e3o encaminhados \u00e0s partes \u00e0 partir da pr\u00f3xima semana.", "c": "Recusa\u2013se \u00e0 entregar \u00e0s certid\u00f5es antes do final do expediente.", "b": "Todos tiveram de comparecer perante \u00e0 autoridade, prestando contas \u00e0 ela.", "e": "O caso exige tratamento igual \u00e0s partes, sem fazer exce\u00e7\u00e3o \u00e0 r\u00e9.", "d": "Encaminhamos \u00e0 V.Ex\u00aa os documentos \u00e0 que se refere o Edital."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O sinal indicativo de crase est\u00e1 empregado de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o em:"},
{"alternativas": {"a": "informa literalmente efeitos positivos que v\u00ea na falta de gentileza.", "c": "aponta, ironicamente, o ponto de vista de pessoas n\u00e3o adeptas da gentileza.", "b": "revela que tamb\u00e9m tolera atitudes n\u00e3o gentis e grosseiras.", "e": "adere \u00e0s ideias dos n\u00e3o corteses, com os quais acaba se identificando.", "d": "exp\u00f5e o que realmente pensa de quem \u00e9 gentil com os semelhantes."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Para responder \u00e0 quest\u00e3o, considere a seguinte passagem, no contexto geral da cr\u00f4nica: N\u00e3o ter tempo para gentilezas \u00e9 bonito. [\u2026] N\u00e3o dizer bom\u2013dia significa que voc\u00ea \u00e9 muito importante. Ou muito ocupado. Humilhar os que n\u00e3o concordam com suas ideias \u00e9 coisa de gente forte. E que est\u00e1 do lado certo. Com essas afirma\u00e7\u00f5es, a autora"},
{"alternativas": {"a": "praticam \u2026 constituem \u2026 meia \u2026 necess\u00e1ria", "c": "pratica \u2026 constitui \u2026 meio \u2026 necess\u00e1ria", "b": "pratica \u2026 constitui \u2026 meia \u2026 necess\u00e1rio", "e": "pratica \u2026 constituem \u2026 meio \u2026 necess\u00e1rio", "d": "praticam \u2026 constitui \u2026 meio \u2026 necess\u00e1rio"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que preenche, respectivamente, as lacunas do enunciado a seguir, observando a concord\u00e2ncia nominal e verbal de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o. Mais de um conhecido meu n\u00e3o _________ gentilezas, infelizmente. Para alguns, certos gestos _________ coisa de idiota, de gente _________ fora de moda. Com esses, \u00e9 _________ paci\u00eancia."},
{"alternativas": {"a": "palavras de g\u00edria de jovens.", "c": "palavras ainda n\u00e3o dicionarizadas.", "b": "palavras em sentido figurado.", "e": "express\u00f5es de vocabul\u00e1rio t\u00e9cnico.", "d": "termos de uso regional."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A partir da ideia de que palavras \u201cs\u00e3o pessoas\u201d, o autor atribui \u00e0s palavras caracteriza\u00e7\u00e3o pr\u00f3pria de humanos. \u00c9 correto afirmar que, nesse procedimento, ele emprega"},
{"alternativas": {"a": "consequ\u00eancia.", "c": "causa.", "b": "tempo.", "e": "modo.", "d": "condi\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na passagem \u2013 O abra\u00e7o caudaloso deu t\u00e3o certoque ficaram perdidamente insepar\u00e1veis. \u2013, o trechodestacado expressa, em rela\u00e7\u00e3o ao anterior, ideia de"},
{"alternativas": {"a": "O mundo conhece a paz gra\u00e7as aos povos, governos, classes sociais e indiv\u00edduos, cuja luta a garante.", "c": "A luta garante a conquista dos direitos da humanidade, o qual os princ\u00edpios mais importantes dela foram atacados.", "b": "H\u00e1 milhares de indiv\u00edduos onde a sua vida se desenvolve tranquilamente e sem obst\u00e1culos.", "e": "O direito \u00e9 uma for\u00e7a viva, onde os homens batalham incessantemente para manter.", "d": "A Justi\u00e7a tem numa das m\u00e3os uma balan\u00e7a, cuja representa a garantia de que o direito ser\u00e1 pesado, ponderado."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que o pronome destacadoest\u00e1 empregado de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "assumir a pr\u00e1tica da gentileza \u00e9 rebelar\u2013se contra c\u00f3digos de comportamento vigentes, mesmo que n\u00e3o declarados.", "c": "\u00e9 poss\u00edvel ao sujeito aderir \u00e0s ideias dos mais fortes, sem medo de ver atingida sua individualidade, no contexto geral.", "b": "\u00e9 invi\u00e1vel, em qualquer \u00e9poca, opor\u2013se \u00e0s pr\u00e1ticas e aos protocolos sociais de relacionamento humano.", "e": "obedecer \u00e0s normas sociais gera prazer, ainda que isso signifique seguir rituais de incivilidade e praticar a intoler\u00e2ncia.", "d": "h\u00e1, nas sociedades modernas, a constata\u00e7\u00e3o de que a vulnerabilidade de alguns est\u00e1 em ver a felicidade como ato de rebeldia."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No final do \u00faltimo par\u00e1grafo, a autora caracteriza a gentileza como \u201cato de pura desobedi\u00eancia civil\u201d; isso permite deduzir que"},
{"alternativas": {"a": "oportunamente, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o de tempo.", "c": "previsivelmente, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o de intensidade.", "b": "decididamente, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o de afirma\u00e7\u00e3o.", "e": "provavelmente, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o de d\u00favida.", "d": "possivelmente, estabelecendo rela\u00e7\u00e3o de certeza."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": ". Na passagem Talvez sim, talvez n\u00e3o. Abundance \u00e9 definitivamente um livro ousado... , o adv\u00e9rbio em destaque equivale a"},
{"alternativas": {"a": "conformativa nas duas ocorr\u00eancias.", "c": "causal na primeira ocorr\u00eancia.", "b": "comparativa na primeira ocorr\u00eancia.", "e": "causal na segunda ocorr\u00eancia.", "d": "comparativa nas duas ocorr\u00eancias."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Observando as ocorr\u00eancias da palavra como em Como fomos programados para ver o mundo como um lugar amea\u00e7ador \u00e9 correto afirmar que se trata de conjun\u00e7\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que as mulheres ampliam, rapidament e, seu espa\u00e7o na carreira cient\u00edfica ainda que o avan\u00e7o seja mais not\u00e1vel em alguns pa\u00edses, o Brasil \u00e9 um exemplo, do que em outros.", "c": "N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que, as mulheres, ampliam rapidamente seu espa\u00e7o na carreira cient\u00edfica; ainda que o avan\u00e7o seja mais not\u00e1vel, em alguns pa\u00edses, o Brasil \u00e9 um exemplo!, do que em outros.", "b": "N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida que as mulheres ampliam, rapidamente, seu espa\u00e7o na carreira cient\u00edfica ainda que o avan\u00e7o seja mais not\u00e1vel em alguns pa\u00edses, o Brasil \u00e9 um exemplo, do que em outros.", "e": "N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as mulheres ampliam rapida\u00admente seu espa\u00e7o na carreira cient\u00edfica, ainda que o avan\u00e7o seja mais not\u00e1vel em alguns pa\u00edses \u0096 o Brasil \u00e9 um exemplo \u0096 do que em outros.", "d": "N\u00e3o h\u00e1 d\u00favida de que as mulheres, ampliam rapida\u00admente seu espa\u00e7o, na carreira cient\u00edfica, ainda que o avan\u00e7o seja mais not\u00e1vel, em alguns pa\u00edses: o Brasil \u00e9 um exemplo, do que em outros."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Assinale a alternativa em que o per\u00edodo, adaptado da revista Pesquisa Fapesp de junho de 2012, est\u00e1 correto quanto \u00e0 reg\u00eancia nominal e \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "Ainda assim, temos certeza de que ningu\u00e9m encon\u00adtrou at\u00e9 agora uma maneira adequada para que os insumos b\u00e1sicos seja quantificado.", "c": "Ainda assim, temos certeza de que ningu\u00e9m encon\u00adtrou at\u00e9 agora uma maneira adequada de se quantifi\u00adcarem os insumos b\u00e1sicos.", "b": "Ainda assim, temos certeza que ningu\u00e9m encontrou at\u00e9 agora uma maneira adequada para que os insumos b\u00e1sicos sejam quantificado", "e": "Ainda assim, temos certeza de que ningu\u00e9m encontrou at\u00e9 agora uma maneira adequada de os insumos b\u00e1sicos ser quantificados.", "d": "Ainda assim, temos certeza que ningu\u00e9m encontrou at\u00e9 agora uma maneira adequada de se quantificar os insumos b\u00e1sicos."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Assinale a alternativa em que o trecho Ainda assim, ningu\u00e9m encontrou at\u00e9 agora uma maneira de quantificar adequadamente os insumos b\u00e1sicos. est\u00e1 corretamente reescrito, de acordo com a norma\u00adpadr\u00e3o da l\u00edngua por\u00adtuguesa."},
{"alternativas": {"a": "Os atuais mecanismos de busca na rede, projetos ino\u00advadores j\u00e1 ultrapassaram\u00adlhes", "c": "Os atuais mecanismos de busca na rede, projetos ino\u00advadores j\u00e1 ultrapassaram eles", "b": "Os atuais mecanismos de busca na rede, projetos ino\u00advadores j\u00e1 ultrapassaram-\u00adnos", "e": "Os atuais mecanismos de busca na rede, projetos ino\u00advadores j\u00e1 lhes ultrapassaram", "d": "Os atuais mecanismos de busca na rede, projetos ino\u00advadores j\u00e1 os ultrapassaram..."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Em conformidade com a norma\u00adpadr\u00e3o da l\u00edngua portu\u00adguesa, o trecho Os atuais mecanismos de busca na rede j\u00e1 est\u00e3o ultrapassados por projetos inovadores... est\u00e1 corretamente reescrito em:"},
{"alternativas": {"a": "o termo \u0093at\u00e9\u0094, considerando seu uso contextual, pode\u00adria ser substitu\u00eddo por \u0093inclusive\u0094.", "c": "o termo \u0093para\u0094 introduz ora\u00e7\u00e3o adverbial, expressan\u00addo sentido de finalidade.", "b": "a forma verbal \u0093acreditarmos\u0094 est\u00e1 errada, pois o sujeito da ora\u00e7\u00e3o \u00e9 \u0093Os autores\u0094.", "e": "a forma verbal \u0093t\u00eam\u0094 est\u00e1 grafada incorretamente, pois n\u00e3o haveria acento nesse contexto.", "d": "a express\u00e3o \u0093nessas promessas\u0094 n\u00e3o tem um referente preciso nas informa\u00e7\u00f5es textuais."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Na frase Os autores t\u00eam at\u00e9 explica\u00e7\u00e3o para o fato de n\u00e3o acreditarmos muito nessas promessas. , \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "proposi\u00e7\u00e3o", "c": "paisagem.", "b": "confronto.", "e": "perspectiva.", "d": "inten\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Na frase E tudo isso no horizonte de uma gera\u00e7\u00e3o. , o termo em destaque significa"},
{"alternativas": {"a": "conclu\u00edda.", "c": "futura.", "b": "hipot\u00e9tica.", "e": "cont\u00ednua.", "d": "atemporal."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Na frase os n\u00edveis de pessoas sem emprego est\u00e3o apresentando quedas sucessivas de 2005 para c\u00e1. , a locu\u00ad\u00e7\u00e3o verbal em destaque expressa a\u00e7\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "Catherine Caughey, que tinha 20 anos quando trabalhou em Bletchley Park, disse que sua grande tristeza havia sido ver que seu amado marido morrera em 1975 sem saber o que ela tinha feito durante a guerra.", "c": "Catherine Caughey, que tinha 20 anos quando trabalhou em Bletchley Park, diz que sua grande tristeza foi ver o seu amado marido morrer em 1975 sabendo o que ela havia feito durante a guerra.", "b": "Catherine Caughey, que tinha 20 anos quando trabalhou em Bletchley Park, disse que sua grande tristeza foi ver que seu amado marido morreria em 1975 sem saber o que ela faria durante a guerra.", "e": "Catherine Caughey, que tinha 20 anos quando trabalhou em Bletchey Park, disse que sua grande tristeza fora ver que seu amado marido morreu em 1975 sem saber o que ele havia feito durante a guerra.", "d": "Catherine Caughey, que tinha 20 anos quando trabalhou em Bletchley Park, disse que sua grande tristeza foi ver que seu amado marido morrera em 1975 sem saber o que ela faria durante a guerra."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Ao se passar para o discurso indireto, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, o trecho - Com a palavra Catherine Caughey, que tinha 20 anos quando trabalhou em Bletchley Park: \"Minha grande tristeza foi ver que meu amado marido morreu em 1975 sem saber o que eu fiz durante a guerra.\" (6.\u00ba par\u00e1grafo) - obt\u00e9m-se:"},
{"alternativas": {"a": "impresso.", "c": "questionamento.", "b": "crit\u00e9rio.", "e": "perd\u00e3o.", "d": "dever."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O termo omitido na parte destacada do fragmento - O embaixador Clifford Sobel narrou a inconfid\u00eancia do ministro Nelson Jobim a respeito de um tumor na cabe\u00e7a do presidente boliviano Evo Morales. Seu papel era comunicar. O de Jobim era n\u00e3o contar. (4.\u00ba par\u00e1grafo) - pode ser suprido, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, pela palavra"},
{"alternativas": {"a": "a menina \u00e9 avessa \u00e0 liberdade de imprensa por esta permitir a publica\u00e7\u00e3o de receitas que ela considera deliciosas.", "c": "a receita \u00e9 recortada do jornal como forma de censura e protesto.", "b": "a liberdade de imprensa prejudica o direito das crian\u00e7as no que diz respeito \u00e0 alimenta\u00e7\u00e3o saud\u00e1vel.", "e": "a liberdade de imprensa nem sempre agrada a todos.", "d": "a m\u00e3e apoia a supress\u00e3o da liberdade de imprensa por concordar com a filha."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Acerca da mensagem apresentada nos quadrinhos, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "I e II.", "b": "III.", "e": "II e III.", "d": "I e III."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Leia as afirma\u00e7\u00f5es. I. A quest\u00e3o do lixo \u00e9 um problema que envolve tanto a prefeitura de S\u00e3o Paulo quanto as concession\u00e1rias respons\u00e1veis pela coleta e cooperativas de catadores. II. A prefeitura de S\u00e3o Paulo recorreu da decis\u00e3o da Justi\u00e7a por n\u00e3o ser capaz de realizar a coleta seletiva de lixo sem o apoio da pr\u00f3pria Justi\u00e7a. III. O Instituto P\u00f3lis \u00e9 respons\u00e1vel pela triagem nas esta\u00e7\u00f5es que preparam o material destinado \u00e0 reciclagem e informou que 35% do lixo reciclado \u00e9 despejado em aterros. De acordo com o texto, est\u00e1 correto apenas o contido em"},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "II e IV.", "d": "I e III."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Leia o que segue. I. Muitos dos que assistiram o simp\u00f3sio sobre reciclagem sa\u00edram desapontados. II. Muitos catadores antipatizam com os projetos da prefeitura. III. A comunidade visa uma pol\u00edtica mais eficiente para a destina\u00e7\u00e3o do lixo. IV. Alguns moradores aspiram uma cidade mais limpa. De acordo com a norma padr\u00e3o da l\u00edngua, a reg\u00eancia verbal est\u00e1 correta em"},
{"alternativas": {"a": "sapat\u00eanis e Tiet\u00ea.", "c": "esquec\u00ea-lo e amig\u00f4.", "b": "diab\u00f3lico e marm\u00f3reo.", "e": "chef\u00ea e parceir\u00f4.", "d": "companheir\u00f4 e d\u00e9bito."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 correto dizer que a acentua\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica que o autor emprega tanto segue a norma-padr\u00e3o quanto desobedece a ela, neste caso, numa tentativa de imitar a entona\u00e7\u00e3o oral do chamamento. Essa afirma\u00e7\u00e3o \u00e9 baseada na acentua\u00e7\u00e3o, respectivamente, de"},
{"alternativas": {"a": "a \u0085 concenso \u0085 acerca", "c": "a \u0085 concenso \u0085 a cerca", "b": "h\u00e1 \u0085 consenso \u0085 acerca", "e": "h\u00e1 \u0085 consen\u00e7o \u0085 a cerca", "d": "a \u0085 consenso \u0085 h\u00e1 cerca"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que preenche, correta e respectivamente, as lacunas do trecho a seguir, de acordo com a norma-padr\u00e3o. Al\u00e9m disso, _______ certamente __________ entre n\u00f3s __________ do fen\u00f4meno da corrup\u00e7\u00e3o e das fraudes."},
{"alternativas": {"a": "um trecho explicativo de ideia exposta anteriormente.", "c": "um meio de levar o leitor a buscar explica\u00e7\u00f5es que n\u00e3o est\u00e3o no texto.", "b": "uma resposta n\u00e3o fundamentada em dados de realidade.", "e": "a manifesta\u00e7\u00e3o de uma contradi\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 discutida.", "d": "uma sequ\u00eancia fundamentada em hip\u00f3teses pouco prov\u00e1veis."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A parte final do texto, destacada em it\u00e1lico, coloca-se para a afirma\u00e7\u00e3o que a antecede como"},
{"alternativas": {"a": "p\u00f5e em d\u00favida a ideia de que o interc\u00e2mbio ter\u00e1 sucesso.", "c": "contradiz a ideia de que o garoto ser\u00e1 bem recebido por Grump.", "b": "n\u00e3o admite as verdadeiras qualidades do garoto que morar\u00e1 com Grump.", "e": "reconhece a dificuldade de Grump adequar-se ao perfil tra\u00e7ado pelo projeto de interc\u00e2mbio.", "d": "expressa o reconhecimento de caracter\u00edsticas negativas em quem receber\u00e1 o garoto."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O pensamento da personagem V\u00e2ndalo, no \u00faltimo quadrinho,"},
{"alternativas": {"a": "O cientista, ao que parece, importava-se com a cria\u00e7\u00e3o de um sistema que fosse como uma \u0093m\u00e1quina po\u00e9tica\u0094.", "c": "Isso acarreta uma textualidade que funciona por associa\u00e7\u00e3o.", "b": "Criou, ent\u00e3o, o \u0093Xanadu\u0094, um projeto para disponibilizar toda a literatura do mundo, numa rede.", "e": "Desde o surgimento da ideia de hipertexto, esse conceito est\u00e1 ligado a uma nova concep\u00e7\u00e3o de textualidade.", "d": "A informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disposta em um ambiente no qual pode ser acessada de forma n\u00e3o linear."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Embora se trate de um texto predominantemente informativo, \u00e9 correto afirmar que o autor faz uma infer\u00eancia, expressando sua opini\u00e3o, ao dizer:"},
{"alternativas": {"a": "De corda; de pl\u00e1stico.", "c": "De madeira; de pedra.", "b": "De fogo; de madeira.", "e": "De pl\u00e1stico; de cinza.", "d": "De fogo; de pedra."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O sentido de marm\u00f3reo (adjetivo) equivale ao da express\u00e3o de m\u00e1rmore. Assinale a alternativa contendo as express\u00f5es com sentidos equivalentes, respectivamente, aos das palavras \u00edgneo e p\u00e9treo."},
{"alternativas": {"a": "apoiando as atitudes de ambos, cujas qualidades morais destaca.", "c": "identificando-se com as atitudes do cliente, apesar de expressar antipatia por aquele.", "b": "prestigiando o gar\u00e7om, cuja atitude classifica de inadequada, em diversas passagens.", "e": "ironizando os comportamentos de ambos, embora ele tamb\u00e9m seja paulista.", "d": "tomando partido do gar\u00e7om, pois, como este, o autor tamb\u00e9m \u00e9 carioca."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Infere-se, da exposi\u00e7\u00e3o de ideias, que o autor comp\u00f5e retratos bem-humorados de dois tipos,"},
{"alternativas": {"a": "indicar que o texto cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es independentes umas das outras.", "c": "antecipar informa\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o enunciadas.", "b": "contrastar informa\u00e7\u00f5es incompat\u00edveis com o conte\u00fado do texto.", "e": "recuperar informa\u00e7\u00f5es enunciadas anteriormente.", "d": "fazer refer\u00eancia a dados fora do texto, como fatos e datas."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As palavras Nesse e Isso, em destaque no texto, s\u00e3o empregadas para"},
{"alternativas": {"a": "Pensava na necessidade de ser substitu\u00eddo de imediato os m\u00e9todos existentes.", "c": "No hipertexto, a textualidade funciona por sequ\u00eancias fixas que se estabeleceram previamente.", "b": "Substitui-se os m\u00e9todos de recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es que se ligava especialmente \u00e0 pesquisa acad\u00eamica.", "e": "Era procurado por ele m\u00e1quinas com as quais pudesse capturar o brilhantismo an\u00e1rquico da imagina\u00e7\u00e3o humana.", "d": "O inventor pensava em textos que j\u00e1 deveria estar dispon\u00edveis em rede."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa contendo frase com reda\u00e7\u00e3o de acordo com a norma-padr\u00e3o de concord\u00e2ncia."},
{"alternativas": {"a": "Eu disse cliente paulista, mas percebo a redund\u00e2ncia, pois o paulista \u00e9 sempre cliente.", "c": "Eu disse cliente paulista, porque percebo a redund\u00e2ncia, contanto que o paulista seja sempre cliente.", "b": "Eu disse cliente paulista, se percebo a redund\u00e2ncia, mas o paulista \u00e9 sempre cliente.", "e": "Eu disse cliente paulista, sem perceber a redund\u00e2ncia, portanto o paulista \u00e9 sempre cliente.", "d": "Eu disse cliente paulista, desde que percebi a redund\u00e2ncia, para que o paulista seja sempre cliente."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que o emprego de nexos sint\u00e1ticos entre as ora\u00e7\u00f5es do per\u00edodo Eu disse cliente paulista, percebo a redund\u00e2ncia: o paulista \u00e9 sempre cliente. mos- tra-se adequado ao sentido do texto."},
{"alternativas": {"a": "pr\u00edncipes e princesas constitui uma refer\u00eancia em sentido n\u00e3o literal.", "c": "pr\u00edncipes, princesas, reis e rainhas constitui uma refer\u00eancia em sentido n\u00e3o literal.", "b": "reis e rainhas constitui uma refer\u00eancia em sentido n\u00e3o literal.", "e": "reis e rainhas constitui uma refer\u00eancia em sentido literal.", "d": "pr\u00edncipes, princesas, reis e rainhas constitui uma refer\u00eancia em sentido literal."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O contexto em que se encontra a passagem Se deixou de bajular os pr\u00edncipes e princesas do s\u00e9culo 19, passou a servir reis e rainhas do 20: (2.\u00ba par\u00e1grafo) leva a concluir, corretamente, que a men\u00e7\u00e3o a"},
{"alternativas": {"a": "agita\u00e7\u00e3o insistente do primeiro \u00e0 estaticidade do segundo.", "c": "falta de polidez do primeiro \u00e0 efici\u00eancia do segundo.", "b": "informalidade do primeiro ao profissionalismo impass\u00edvel do segundo.", "e": "grosseria do primeiro ao cavalheirismo nobre do segundo.", "d": "neglig\u00eancia do primeiro \u00e0 falta de educa\u00e7\u00e3o do segundo."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 correto afirmar que, no primeiro par\u00e1grafo, o autor tra\u00e7a um contraste entre as posturas do cliente e do gar\u00e7om, contrapondo a"},
{"alternativas": {"a": "desde que garantam sua autenticidade.", "c": "embora garantam sua autenticidade.", "b": "no entanto garantam sua autenticidade.", "e": "a menos que garantam sua autenticidade.", "d": "portanto garantam sua autenticidade."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que substitui o trecho em destaque na frase Assinarei o documento, contanto que garantam sua autenticidade. sem que haja preju\u00edzo de sentido."},
{"alternativas": {"a": "enumerar dados novos, que desmentem uma afirma\u00e7\u00e3o precedente.", "c": "apresentar ideias contrastantes, para instalar uma pol\u00eamica.", "b": "expor um ponto de vista contr\u00e1rio \u00e0quele adotado pelo autor.", "e": "introduzir informa\u00e7\u00f5es que especificam uma afirma\u00e7\u00e3o anterior.", "d": "deslocar a aten\u00e7\u00e3o do leitor para informa\u00e7\u00f5es n\u00e3o pertinentes ao texto."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No trecho Nesse contexto, governos e empresas est\u00e3o fechando o cerco contra a corrup\u00e7\u00e3o e a fraude, valendo- -se dos mais variados mecanismos: leis severas, normas de mercado e boas pr\u00e1ticas de gest\u00e3o de riscos. o emprego de dois-pontos cumpre a fun\u00e7\u00e3o de"},
{"alternativas": {"a": "... o cientista Theodor Nelson sonhava com um sistema capaz de disponibilizar um grande n\u00famero de obras liter\u00e1rias...", "c": "Isso acarreta uma textualidade que funciona por associa\u00e7\u00e3o, e n\u00e3o mais por sequ\u00eancias fixas previamente estabelecidas.", "b": "Funcionando como um imenso sistema de informa\u00e7\u00e3o e arquivamento, o hipertexto deveria ser um enorme arquivo virtual.", "e": "Criou, ent\u00e3o, o \u0093Xanadu\u0094, um projeto para disponibilizar toda a literatura do mundo...", "d": "Desde o surgimento da ideia de hipertexto, esse conceito est\u00e1 ligado a uma nova concep\u00e7\u00e3o de textualidade..."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa contendo a frase do texto na qual a express\u00e3o verbal destacada exprime possibilidade."},
{"alternativas": {"a": "rejeita um linguajar jovem, embora formal, contando com a ades\u00e3o dos leitores mais habituados a ler.", "c": "evita atrair a aten\u00e7\u00e3o do p\u00fablico mais escolarizado e menos exigente em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 informalidade da l\u00edngua.", "b": "escreve para um p\u00fablico leitor de textos nas redes sociais, raz\u00e3o pela qual \u00e9 obrigada a deixar de lado a norma culta do portugu\u00eas.", "e": "despreza conven\u00e7\u00f5es da l\u00edngua\u2013padr\u00e3o, por crer na inaptid\u00e3o do leitor para compreender estruturas complexas.", "d": "pode conseguir maior identifica\u00e7\u00e3o com seu p\u00fablico leitor, optando por solu\u00e7\u00f5es de linguagem de fei\u00e7\u00e3o mais informal."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Observa\u2013se que, no 1 par\u00e1grafo, a autora emprega os pronomes te e voc\u00ea para se referir a um virtual leitor e, no 3 par\u00e1grafo, emprega a express\u00e3o pacas (\u00c9 preciso ser macho pacas). Essas duas escolhas permitem inferir que ela"},
{"alternativas": {"a": "Contanto que n\u00e3o sejam grudadas por um h\u00edfen, algumas palavras dependem de outras.", "c": "Algumas palavras dependem de outras, quando n\u00e3o s\u00e3o grudadas por um h\u00edfen.", "b": "Algumas palavras dependem de outras, exceto se s\u00e3o grudadas por um h\u00edfen.", "e": "Desde que n\u00e3o sejam grudadas por um h\u00edfen, algumas palavras dependem de outras.", "d": "Apesar de n\u00e3o serem grudadas por um h\u00edfen, algumas palavras dependem de outras."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que reescreve, com corre\u00e7\u00e3o e sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, a passagem \u2013 Algumas palavras dependem de outras, embora n\u00e3o sejam grudadas por um h\u00edfen."},
{"alternativas": {"a": "O direito, no sentido objetivo, compreende os princ\u00edpios jur\u00eddicos manipulados pelo Estado.", "c": "Do autor exige\u2013se que prove, at\u00e9 o \u00faltimo centavo, o interesse pecuni\u00e1rio.", "b": "Todavia, n\u00e3o pretendo entrar em min\u00facias, pois nunca chegaria ao fim.", "e": "A cabe\u00e7a de Jano tem face dupla: a uns volta uma das faces, aos demais, a outra.", "d": "\u00c9 que, conforme j\u00e1 ressaltei v\u00e1rias vezes, a ess\u00eancia do direito est\u00e1 na a\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que uma das v\u00edrgulas foi empregada para sinalizar a omiss\u00e3o de um verbo, tal como ocorre na passagem \u2013 A espada sem a balan\u00e7a \u00e9 a for\u00e7a bruta, a balan\u00e7a sem a espada, a impot\u00eancia do direito."},
{"alternativas": {"a": "Opormos resist\u00eancia \u00e0 lideran\u00e7a dele foi um erro; agora querem que revemos nossa posi\u00e7\u00e3o.", "c": "Se n\u00e3o se indisporem com as amigas do filho, os pais permitir\u00e3o que elas o revejam quando ele retornar.", "b": "Se os interessados n\u00e3o se opuserem nem previrem raz\u00e3o para protelar o ato, amanh\u00e3 mesmo ser\u00e1 escolhido o s\u00edndico do condom\u00ednio.", "e": "Cada vez que prever resist\u00eancia dos funcion\u00e1rios \u00e0s decis\u00f5es do chefe, ele intervir\u00e1, antes que todos se indisponham.", "d": "Haver\u00e1 problema se ele ver que houve manipula\u00e7\u00e3o de dados; certamente se predispor\u00e1 a cancelar tudo."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Observe os verbos destacados nas passagens \u2013 \u2026 enfrentar os ataques daqueles que a ele se opunham\u2026 / \u2026 s\u00f3 veem nele um estado de paz e de ordem\u2026 \u2013 e assinale a alternativa em que est\u00e3o corretamente conjugados os verbos opor, ver e os demais assinalados, que seguem o mesmo padr\u00e3o de conjuga\u00e7\u00e3o destes."},
{"alternativas": {"a": "\u00e9 prerrogativa dos que querem ter sua import\u00e2ncia reconhecida socialmente.", "c": "representa um h\u00e1bito primitivo, que pouco afeta as rela\u00e7\u00f5es interpessoais.", "b": "\u00e9 uma via de m\u00e3o dupla, por isso n\u00e3o deve ser praticada se n\u00e3o houver reciprocidade.", "e": "\u00e9 uma qualidade desvalorizada em nossa sociedade nos dias atuais.", "d": "restringe\u2013se ao g\u00eanero masculino, pois este representa os mais fortes."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 correto inferir que, do ponto de vista da autora, agentileza"},
{"alternativas": {"a": "tempo.", "c": "causa.", "b": "adi\u00e7\u00e3o.", "e": "finalidade.", "d": "condi\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "\u00c9 correto afirmar que a frase destacada na passagem expressa, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 que a antecede, o sentido de"},
{"alternativas": {"a": "Persiste de falar conosco, que somos os respons\u00e1veis por tudo.", "c": "H\u00e1 um que hesita de fazer o neg\u00f3cio; os demais s\u00e3o favor\u00e1veis por comprar o terreno.", "b": "Ele insiste de negar tudo, mas \u00e9 suspeito por ter recebido propina.", "e": "Eles se admiram de que tenhamos prefer\u00eancia por funcion\u00e1rios mais experientes.", "d": "Recusa\u2013se de ajudar, ficando indiferente por nosso problema."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na passagem \u2013 Outras s\u00e3o prom\u00edscuas (embora prefiram a palavra \u201cgreg\u00e1ria\u201d): est\u00e3o sempre cercadas de muitas outras: Que. De. Por. \u2013, as palavras destacadas s\u00e3o preposi\u00e7\u00f5es. Assinale a alternativa em que elas est\u00e3o empregadas de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o de reg\u00eancia verbal e nominal."},
{"alternativas": {"a": "feroz e presteza.", "c": "descontinuada e inaptid\u00e3o.", "b": "insistente e descaso.", "e": "intermin\u00e1vel e destreza.", "d": "desinteressada e imper\u00edcia."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As palavras destacadas no 2 par\u00e1grafo \u2013 ininterrupta e habilidade \u2013 t\u00eam ant\u00f4nimos corretos, respectivamente, em:"},
{"alternativas": {"a": "a superf\u00edcie gelada sofreu um derretimento que nunca antes foi observado, logo a \u00e1rea descongelada passou de 40 para 97%.", "c": "a superf\u00edcie gelada sofreu um derretimento que nunca antes se havia observado, como a \u00e1rea descon\u00adgelada passou de 40 para 97%.", "b": "... a superf\u00edcie gelada sofreu um derretimento que nunca antes fora observado, haja vista que a \u00e1rea descongelada passou de 40 para 97%.", "e": "a superf\u00edcie gelada sofreu um derretimento que nunca antes tivera sido observado, enquanto a \u00e1rea descongelada passou de 40 para 97%.", "d": "a superf\u00edcie gelada sofreu um derretimento que nunca antes era observado, que a \u00e1rea descongelada passou de 40 para 97%."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "O trecho a superf\u00edcie gelada sofreu um derretimento nunca antes observado: a \u00e1rea descongelada passou de 40 para 97%. est\u00e1 corretamente reescrito em:"},
{"alternativas": {"a": "Se lhes diss\u00e9ssemos que o direito \u00e9 a luta\u2026", "c": "\u2026 o meio de que se serve para consegui\u2013lo\u2026", "b": "\u2026 s\u00f3 se afirma por uma disposi\u00e7\u00e3o ininterrupta para a luta...", "e": "\u2026 segura a espada por meio da qual o defende.", "d": "A vida do direito nos oferece\u2026"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2015 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "De acordo com a norma\u2013padr\u00e3o, o pronome destacado pode ser colocado tamb\u00e9m depois do verbo no trecho:"},
{"alternativas": {"a": "compara\u00e7\u00e3o.", "c": "adi\u00e7\u00e3o.", "b": "explica\u00e7\u00e3o.", "e": "conclus\u00e3o.", "d": "condi\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A conjun\u00e7\u00e3o portanto expressa ideia de"},
{"alternativas": {"a": "exatid\u00e3o.", "c": "simplicidade.", "b": "desprezo.", "e": "abund\u00e2ncia.", "d": "soberba."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na passagem do terceiro par\u00e1grafo \u2013 ... veio enriquecer nosso canteirinho vulgar... \u2013, o substantivo, empregado no diminutivo, contribui para expressar a ideia de"},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 melhor seguir nos caminhos da verdade, distanciando\u2013se pela aliena\u00e7\u00e3o.", "c": "\u00c9 melhor seguir com os caminhos da verdade, distanciando\u2013se \u00e0 aliena\u00e7\u00e3o.", "b": "\u00c9 melhor seguir pelos caminhos da verdade, distanciando\u2013se da aliena\u00e7\u00e3o.", "e": "\u00c9 melhor seguir aos caminhos da verdade, distanciando\u2013se sobre a aliena\u00e7\u00e3o.", "d": "\u00c9 melhor seguir os caminhos da verdade, distanciando\u2013se sob a aliena\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A fala da personagem oculta, no segundo quadrinho, est\u00e1 formulada, em um enunciado completo, segundo a norma\u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, em:"},
{"alternativas": {"a": "d\u00favidas e pre\u00e7os.", "c": "companhias e pre\u00e7os do carbono e da \u00e1gua.", "b": "pol\u00edticas de crescimento e pre\u00e7os adequados.", "e": "d\u00favidas e insumos b\u00e1sicos.", "d": "companhias e insumos b\u00e1sicos."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Os pronomes elas e eles, em destaque no texto, refe\u00adrem-\u00adse, respectivamente, a"},
{"alternativas": {"a": "Restam \u0085 fa\u00e7a \u0085 ser\u00e1", "c": "Resta \u0085 fazem \u0085 ser\u00e1", "b": "Resta \u0085 faz \u0085 ser\u00e1", "e": "Restam \u0085 faz \u0085 ser\u00e3o", "d": "Restam \u0085 fa\u00e7am \u0085 ser\u00e3o"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "De acordo com a norma\u00adpadr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, as lacunas do texto devem ser preenchidas, correta e respecti\u00advamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "aos \u0085 \u00e0 \u0085 a \u0085 a", "c": "a \u0085 a \u0085 a \u0085 a", "b": "aos \u0085 a \u0085 \u00e0 \u0085 a", "e": "\u00e0 \u0085 \u00e0 \u0085 \u00e0 \u0085 \u00e0", "d": "a \u0085 a \u0085 \u00e0 \u0085 \u00e0"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "No Brasil, as discuss\u00f5es sobre drogas parecem limitar\u00adse ...................... aspectos jur\u00eddicos ou policiais. \u00c9 como se suas \u00fanicas consequ\u00eancias estivessem em legalismos, tecnicalidades e estat\u00edsticas criminais. Raro ler................. respeito envolvendo quest\u00f5es de sa\u00fade p\u00fablica como programas de esclarecimento e preven\u00e7\u00e3o, de tratamento para depen\u00addentes e de reintegra\u00e7\u00e3o desses ..................... vida. Quantos de n\u00f3s sabemos o nome de um m\u00e9dico ou cl\u00ednica ............................ quem tentar encaminhar um drogado da nossa pr\u00f3pria fam\u00edlia?(Ruy Castro, Da nossa pr\u00f3pria fam\u00edlia. Folha de S.Paulo, 17.09.2012. Adaptado)As lacunas do texto devem ser preenchidas, correta e res\u00ad pectivamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "candidatos convencionais e cotistas.", "c": "dados do Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada.", "b": "beneficiados.", "e": "pontos.", "d": "dados do Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada e pontos."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O pronome eles tem como referente"},
{"alternativas": {"a": "... beijado pelo vento do mar... (3\u00ba\u00a7) / Meu p\u00e9 de milho \u00e9 um belo gesto da terra. (3\u00ba \u00a7)", "c": "Secaram as pequenas folhas... (1\u00ba \u00a7) / Sou um ignorante... (2\u00ba \u00a7)", "b": "Mas ele reagiu. (1\u00ba\u00a7) / ... na verdade aquilo era capim. (1\u00ba\u00a7)", "e": "... lan\u00e7a as suas folhas al\u00e9m do muro... (2\u00ba \u00a7) / H\u00e1 muitas flores belas no mundo... (3\u00ba\u00a7)", "d": "Ele cresceu, est\u00e1 com dois metros... (2\u00ba \u00a7) / Tinha visto centenas de milharais... (2\u00ba \u00a7)"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que, nas duas passagens, h\u00e1 termos empregados em sentido figurado."},
{"alternativas": {"a": "auspicioso e de grandes mudan\u00e7as.", "c": "de descren\u00e7a e intoler\u00e2ncia.", "b": "de empobrecimento dos ricos.", "e": "de conflito entre as pessoas.", "d": "com certas restri\u00e7\u00f5es tecnol\u00f3gicas."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "De acordo com o texto, o futuro \u00e9 descrito pelos autores de Abundance como tempo"},
{"alternativas": {"a": "causa.", "c": "adi\u00e7\u00e3o.", "b": "altern\u00e2ncia.", "e": "explica\u00e7\u00e3o.", "d": "oposi\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "No per\u00edodo A pesquisa do Dieese \u00e9 um medidor impor\u00adtante, pois sua metodologia leva em conta n\u00e3o s\u00f3 o desem\u00adprego aberto (quem est\u00e1 procurando trabalho), como tamb\u00e9m o oculto (pessoas que desistiram de procurar ou est\u00e3o em postos prec\u00e1rios). , os termos em destaque estabe\u00adlecem entre as ora\u00e7\u00f5es rela\u00e7\u00e3o de"},
{"alternativas": {"a": "o perfil de profissional pretendido nem sempre \u00e9 bem definido nas empresas.", "c": "a forma\u00e7\u00e3o de um profissional \u00e9, via de regra, quest\u00e3o secund\u00e1ria na sua contrata\u00e7\u00e3o.", "b": "o desemprego aumenta em decorr\u00eancia da qualifica\u00ad\u00e7\u00e3o profissional.", "e": "o profissional deve ter qualifica\u00e7\u00e3o inferior em rela\u00ad\u00e7\u00e3o \u00e0s pretens\u00f5es da empresa.", "d": "a qualifica\u00e7\u00e3o profissional \u00e9 um caminho para se con\u00adseguir um emprego."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "A frase inicial do texto Geralmente, numa situa\u00e7\u00e3o um posto de trabalho. expressa as condi\u00e7\u00f5es gerais em uma situa\u00e7\u00e3o de altos \u00edndices de desemprego. De acordo com essas condi\u00e7\u00f5es,"},
{"alternativas": {"a": "Heloisa, minha mulher, ficou logo sabendo, mas quis me poupar. Ele era nosso amigo.", "c": "Assim que abri os olhos, li a not\u00edcia: \u0093Morreu Pery Ribeiro.\u0094.", "b": "No dia 26, voltei para casa. Horas depois, liguei o computador e abri a lista de mensagens.", "e": "O cuidado de Heloisa foi in\u00fatil, pois havia uma TV no CTI, bem \u00e0 minha frente.", "d": "No dia 24 de fevereiro, eu estava no CTI de um hos\u00ad pital, rec\u00e9m\u00adsa\u00eddo de uma cirurgia, quando morreu o cantor Pery Ribeiro."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "O sentido da conjun\u00e7\u00e3o destacada no texto tamb\u00e9m est\u00e1 presente na seguinte passagem, adaptada do editorial da Folha de S.Paulo, de 02.06.2012:"},
{"alternativas": {"a": "\u00e0s iniciativas experimentais.", "c": "\u00e0 implementa\u00e7\u00e3o de projetos inovadores.", "b": "\u00e0 elabora\u00e7\u00e3o de projetos inovadores.", "e": "ao prop\u00f3sito de acabar com o Google.", "d": "\u00e0 busca de informa\u00e7\u00f5es na rede."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "No texto, a express\u00e3o esta tarefa diz respeito"},
{"alternativas": {"a": "sobra ou tem", "c": "sobram ou h\u00e1", "b": "existe ou h\u00e1", "e": "sobram ou se v\u00ea", "d": "existe ou t\u00eam"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "De acordo com a norma\u00adpadr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, a lacuna da \u00faltima frase do texto pode ser preenchida indi\u00adferentemente com"},
{"alternativas": {"a": "as empresas est\u00e3o mais rigorosas para selecionar os mais qualificados.", "c": "os trabalhadores t\u00eam investido mais do que o neces\u00ads\u00e1rio em sua forma\u00e7\u00e3o profissional.", "b": "os \u00edndices de desemprego t\u00eam\u00adse elevado continua\u00admente nas regi\u00f5es metropolitanas.", "e": "as empresas convivem com a car\u00eancia de m\u00e3o de obra qualificada.", "d": "as pesquisas sobre emprego s\u00e3o pouco consistentes e confi\u00e1veis."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "O texto revela que, no Brasil,"},
{"alternativas": {"a": "ratifica a ideia de que as cotas lograram \u00eaxito nosistema educacional brasileiro.", "c": "sugere que a avalia\u00e7\u00e3o atual \u00e9 menos democr\u00e1tica e mais dif\u00edcil que no passado.", "b": "refor\u00e7a a ideia de que os cursos mais concorridos s\u00e3o dif\u00edceis de acompanhar.", "e": "sinaliza diferen\u00e7as expressivas nas universidades p\u00fablicas brasileiras.", "d": "revela a necessidade de que seja feita uma ampla revis\u00e3o no sistema de cotas."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "De acordo com o autor, o desempenho dos estudantes cotistas"},
{"alternativas": {"a": "Falta mais dedica\u00e7\u00e3o dos pesquisadores e inves\u00adtidores", "c": "dispostos a deix\u00e1\u00adlas acess\u00edveis ao grande p\u00fablico.", "b": "dispostos a deix\u00e1\u00adlas acess\u00edveis ao grande p\u00fablico.", "e": "Ainda vamos ver sites como o Google com a mesma nostalgia...", "d": "Os atuais mecanismos de busca na rede j\u00e1 est\u00e3o ultrapassados..."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Em iniciativas experimentais, o adjetivo \u00e9 uma palavra formada por sufixa\u00e7\u00e3o. Outro adjetivo do texto com essa mesma forma\u00e7\u00e3o est\u00e1 destacado em:"},
{"alternativas": {"a": "nula \u2026 bastantes semelhantes", "c": "nula \u2026 bastante semelhante", "b": "nulo \u2026 bastante semelhante", "e": "nulo \u2026 bastante semelhantes", "d": "nula \u2026 bastante semelhantes"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Os dados do Sistema de Sele\u00e7\u00e3o Unificada comprovam que a diferen\u00e7a de percentual entre os candidatos \u00e0 medicina egressos tanto de escolas particulares quanto de escola p\u00fablicas foi quase _________, pois eles tiveram desempenho ___________ . Em conformidade com a norma\u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, as lacunas devem ser preenchidas, respectivamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "manteve\u2013se no jardim do narrador, que o desprezava, sendo incapaz de se render ao seu esplendor e \u00e0 beleza dos seus pend\u00f5es.", "c": "constitui uma parte expropriada de uma lavoura, raz\u00e3o pela qual o narrador, ainda que o estime, sente\u2013se mal por n\u00e3o poder devolv\u00ea\u2013lo.", "b": "ganhou uma condi\u00e7\u00e3o diferenciada dos p\u00e9s de milho de uma lavoura, tanto que transformou significativamente a vida do narrador.", "e": "continua a ser um simples n\u00famero da lavoura, sem cr\u00e9dito na sua localiza\u00e7\u00e3o, tanto que fora confundido com p\u00e9 de capim e p\u00e9 de cana.", "d": "passou a ter um lugar menos atrativo para crescer e, destitu\u00eddo de uma lavoura, tornou\u2013se um n\u00famero isolado em um jardim sem beleza."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Pela descri\u00e7\u00e3o feita no texto, \u00e9 correto afirmar que o p\u00e9 de milho"},
{"alternativas": {"a": "A ... as ... \u00e0", "c": "A ... \u00e0s ... a", "b": "\u00c0 ... \u00e0s ... \u00e0", "e": "\u00c0 ... as ... \u00e0", "d": "A ... \u00e0s ... \u00e0"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "____ quebra do compromisso entre Hong Kong e China, que atinge ____ elei\u00e7\u00f5es marcadas para 2017, seguiram\u2013se manifesta\u00e7\u00f5es, pois, com o controle da cidade, haveria amea\u00e7a _____ garantia de plenas liberdades. As lacunas devem ser preenchidas, correta e respectivamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "de que ... que ... em", "c": "de que ... de que ... de", "b": "em que ... de que ... a", "e": "que ... de que ... para", "d": "que ... em que ... para"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Apesar das previs\u00f5es___________ os pr\u00f3ximos meses dever\u00e3o ter chuvas dentro da m\u00e9dia em S\u00e3o Paulo, isso n\u00e3o garante ___________ o sistema Cantareira volte a ter n\u00edveis confort\u00e1veis de reserva de \u00e1gua at\u00e9 abril, segundo especialistas. Ainda que chova bem acima do esperado, a superf\u00edcie seca e exposta do Cantareira ter\u00e1 maior dificuldade ___________reter a \u00e1gua. (www.folha.uol.com.br.08.10.2014. Adaptado) De acordo com a norma\u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, as lacunas do texto devem ser preenchidas, respectivamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "os cursos menos concorridos podem ser extintos por falta de candidatos.", "c": "os resultados dos cotistas podem ser superiores aos dos demais estudantes.", "b": "os alunos beneficiados t\u00eam pouca qualifica\u00e7\u00e3o para frequentar os cursos.", "e": "o desempenho dos alunos beneficiados \u00e9 similar ao de outros estudantes.", "d": "os cursos, em geral, s\u00e3o beneficiados com alunos de perfis diferenciados."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As informa\u00e7\u00f5es iniciais do texto permitem inferir que pessoas contr\u00e1rias ao sistema de cotas nas universidades p\u00fablicas acreditam que"},
{"alternativas": {"a": "Ela estava pensando em que lugar estaria, que dia seria, que pessoas eram aquelas ao seu redor.", "c": "Ele observou o local, sabia, com certeza, que ali j\u00e1 estivera em outra ocasi\u00e3o, mas quando?", "b": "Ficou encantada com a hist\u00f3ria, acabara de ler o livro, que j\u00e1 tinha sido traduzido para o ingl\u00eas.", "e": "Estou vendo essa tempestade se formar, entre, que aqui estaremos bem mais protegidos dela.", "d": "Era poss\u00edvel, \u00e0quela altura da vida, que todos os seus maiores desejos se realizassem enfim."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a v\u00edrgula foi empregada para separar ora\u00e7\u00e3o introduzida por pronome relativo, a exemplo do que ocorre em: ...um coeficiente de apenas 3% separa os privilegiados, que estudaram em col\u00e9gios privados..."},
{"alternativas": {"a": "Secaram as pequenas folhas, pensei que fosse morrer. (1\u00ba\u00a7) = Secaram as folhas pequenas, pensei que fosse morrer.", "c": "... em um monte de terra trazido pelo jardineiro... (1\u00ba\u00a7)= ... em um monte de terra que o jardineiro trouxe.", "b": "\u00c9 alguma coisa de vivo que se afirma com \u00edmpeto e certeza. (3\u00ba \u00a7) = \u00c9 algo de vivo que, com \u00edmpeto e certeza, afirma\u2013se.", "e": "Sou um ignorante, um pobre homem da cidade. (2\u00ba \u00a7) = Sou um ignorante, um homem pobre da cidade.", "d": "Anteontem aconteceu o que era inevit\u00e1vel... (3\u00ba \u00a7) = Aquilo que era inevit\u00e1vel anteontem aconteceu..."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a reescrita do texto altera o sentido original."},
{"alternativas": {"a": "Se voc\u00ea ir pelos caminhos da verdade, leve um capacete.", "c": "Se voc\u00ea se mantiver nos caminhos da verdade, leve um capacete.", "b": "Caso voc\u00ea v\u00e1 pelos caminhos da verdade, lembra\u2013se de levar um capacete.", "e": "Ainda que voc\u00ea se mant\u00eam nos caminhos da verdade, leva um capacete.", "d": "Caso voc\u00ea se mant\u00e9m nos caminhos da verdade, lembre de levar um capacete."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Um enunciado poss\u00edvel em substitui\u00e7\u00e3o \u00e0 fala do terceiro quadrinho, em conformidade com a norma\u2013 \u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa, \u00e9:"},
{"alternativas": {"a": "a centraliza\u00e7\u00e3o da ditadura seria incorporada \u00e0 administra\u00e7\u00e3o da cidade.", "c": "a f\u00f3rmula \u201cum pa\u00eds, dois sistemas\u201d deixaria de existir na cidade e no pa\u00eds.", "b": "a livre\u2013iniciativa seria substitu\u00edda por outro sistema econ\u00f4mico.", "e": "a estrutura democr\u00e1tica da cidade seria disseminada a toda a na\u00e7\u00e3o.", "d": "a democracia e a livre\u2013iniciativa seriam prerrogativas garantidas \u00e0 cidade."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "De acordo com o texto, quando Hong Kong passou para a esfera da China, compactuou\u2013se que, durante 50 anos,"},
{"alternativas": {"a": "Enviaram o texto, para que o rev\u00edssemos antes da impress\u00e3o definitiva.", "c": "V\u00e3o pagar horas-extras aos que se disporem a trabalhar no feriado.", "b": "N\u00e3o haver\u00e1 prova do crime se o r\u00e9u se manter em sil\u00eancio.", "e": "Se voc\u00ea quer a promo\u00e7\u00e3o, \u00e9 necess\u00e1rio que a requera a seu superior.", "d": "Ficar\u00e3o surpresos quando o verem com a toga..."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que todos os verbos est\u00e3o empregados de acordo com a norma-padr\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "\u0093Quando?\u0094", "c": "\u0093Como?\u0094", "b": "\u0093Por qu\u00ea?\u0094", "e": "\u0093Onde?\u0094", "d": "\u0093Para qu\u00ea?\u0094"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na passagem Nesse contexto, governos e empresas est\u00e3o fechando o cerco contra a corrup\u00e7\u00e3o e a fraude, valendo- -se dos mais variados mecanismos... a ora\u00e7\u00e3o destacada expressa, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 anterior, sentido que responde \u00e0 pergunta:"},
{"alternativas": {"a": "A ideia \u00e9 coloc\u00e1-lo em contato com caracter\u00edsticas totalmente distintas das dele.", "c": "Receberei uma grana para deixar um garoto morar aqui com n\u00f3s por um tempo.", "b": "Vou receber uma grana para permitir-lhe a morar aqui por um tempo.", "e": "A ideia \u00e9 colocar-lhe em contato com caracter\u00edsticas totalmente diferentes que as dele.", "d": "A ideia \u00e9 colocar ele em contato com caracter\u00edsticas distintas \u00e0s dele."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a nova reda\u00e7\u00e3o dada a frases da tira est\u00e1 de acordo com a norma-padr\u00e3o de reg\u00eancia e de emprego de pronome."},
{"alternativas": {"a": "M\u00e1quina.", "c": "Hipertexto.", "b": "Brilhantismo.", "e": "Arquivamento.", "d": "Textualidade."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa contendo palavra do texto que \u00e9 formada por prefixo."},
{"alternativas": {"a": "considerar ao acaso, sem premedita\u00e7\u00e3o.", "c": "adotar como refer\u00eancia de qualidade.", "b": "aceitar uma ideia mesmo sem estar convencido dela.", "e": "classificar segundo ideias preconcebidas.", "d": "julgar de acordo com normas legais."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 08 e 09, considere a se- guinte passagem:Sem querer estereotipar, mas j\u00e1 estereotipando: trata-se de um ser cujas intera\u00e7\u00f5es sociais terminam, 99% das vezes, diante da pergunta d\u00e9bito ou cr\u00e9dito?.Nesse contexto, o verbo estereotipar tem sentido de"},
{"alternativas": {"a": "... planejava tamb\u00e9m na cria\u00e7\u00e3o de um sistema... (2.\u00ba)", "c": "... Vannevar Bush, na d\u00e9cada de 40, idealizou pela ideia de hipertexto... (2.\u00ba)", "b": "Isso ocasiona em uma textualidade que funciona por associa\u00e7\u00e3o... (1.\u00ba)", "e": "... o cientista Vannevar Bush [...] cogitava, na verdade, sobre a necessidade de substituir os m\u00e9todos existentes... (2.\u00ba)", "d": "... o cientista Theodor Nelson ansiava em um sistema... (3.\u00ba)"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a forma verbal destacada, que substitui a original nos par\u00e1grafos indicados entre par\u00eanteses, apresenta reg\u00eancia de acordo com a norma-padr\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "Se deixou de bajular os pr\u00edncipes e princesas do s\u00e9culo 19, passou a servir reis e rainhas do 20...", "c": "Voc\u00ea \u00e9 que foi ao restaurante para homenage\u00e1-lo.", "b": "Pensa o gar\u00e7om, antes de conduzi-lo \u00e0 \u00faltima mesa do restaurante...", "e": "O gar\u00e7om boceja, tira um fiapo do ombro...", "d": "... nenhum emblema preencher\u00e1 o vazio que carregas no peito \u0096 ..."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a ora\u00e7\u00e3o destacada expressa finalidade, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 outra que comp\u00f5e o per\u00edodo."},
{"alternativas": {"a": ".... encostado \u00e0 parede, marm\u00f3reo e impass\u00edvel...", "c": ".... o cliente paulista acena, assovia, agita os bra\u00e7os...", "b": "... o gar\u00e7om boceja, tira um fiapo do ombro...", "e": ".... a\u00ed est\u00e3o eles, a bailar seu diab\u00f3lico \u0093pas de deux\u0094...", "d": "... o gar\u00e7om carioca o ignora com redobrada aten\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No primeiro par\u00e1grafo, para refor\u00e7ar a ideia que quer transmitir, o autor se expressa por meio de uma incoer\u00eancia. Assinale a alternativa com a passagem que demonstra essa afirma\u00e7\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "Os tabeli\u00e3os devem preparar o documento.", "c": "Para autenticar as certid\u00e3os, procure o cart\u00f3rio local.", "b": "Esses cidad\u00f5es tinham autoriza\u00e7\u00e3o para portar fuzis.", "e": "Cuidado com os degrais, que s\u00e3o perigosos!", "d": "Ao descer e subir escadas, segure-se nos corrim\u00e3os."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa cujas palavras se apresentam flexionadas de acordo com a norma-padr\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "Dist\u00farbio e ac\u00f3rd\u00e3o.", "c": "Alvar\u00e1 e V\u00e2ndalo.", "b": "M\u00e1quina e jil\u00f3.", "e": "\u00d3rg\u00e3o e \u00f3rf\u00e3s.", "d": "Consci\u00eancia e caracter\u00edsticas."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa com as palavras acentuadas segundo as regras de acentua\u00e7\u00e3o, respectivamente, de interc\u00e2mbio e antropol\u00f3gico."},
{"alternativas": {"a": "... a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disposta em um ambiente no qual pode ser acessada de forma n\u00e3o linear. (em que)", "c": "... recupera\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es ligadas especialmente \u00e0 pesquisa acad\u00eamica, que eram lineares... (aonde)", "b": "... textos que pudessem estar dispon\u00edveis em rede. (cujos)", "e": "... esse conceito est\u00e1 ligado a uma nova concep\u00e7\u00e3o de textualidade, na qual a informa\u00e7\u00e3o \u00e9 disposta em um ambiente... (em cuja)", "d": "Isso acarreta uma textualidade que funciona por associa\u00e7\u00e3o... (na qual)"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a express\u00e3o entre par\u00eanteses substitui, com corre\u00e7\u00e3o, a express\u00e3o destacada na frase."},
{"alternativas": {"a": "lugar, referindo-se ao ambiente em que ocorre a pergunta mencionada.", "c": "d\u00favida, pois a decis\u00e3o entre d\u00e9bito ou cr\u00e9dito ainda n\u00e3o foi tomada.", "b": "posse, referindo-se \u00e0s intera\u00e7\u00f5es sociais do paulista.", "e": "condi\u00e7\u00e3o em que se deve dar a transa\u00e7\u00e3o financeira mencionada.", "d": "tempo, referindo-se ao momento em que terminam as intera\u00e7\u00f5es sociais."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Para responder \u00e0s quest\u00f5es de n\u00fameros 08 e 09, considere a seguinte passagem: Sem querer estereotipar, mas j\u00e1 estereotipando: trata-se de um ser cujas intera\u00e7\u00f5es sociais terminam, 99% das vezes, diante da pergunta d\u00e9bito ou cr\u00e9dito?.Nessa passagem, a palavra cujas tem sentido de"},
{"alternativas": {"a": "Acalme-se, conterr\u00e2neo. Acostume-se com sua exist\u00eancia plebeia.", "c": "Veja, a\u00ed est\u00e3o eles, a bailar seu diab\u00f3lico \u0093pas de deux\u0094.", "b": "\u00d4, companheiro, faz meia hora que eu cheguei...", "e": "Ah, paulishhhhta ot\u00e1\u00e1\u00e1rio...", "d": "Sim, meu caro paulista..."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa contendo passagem em que o autor simula dialogar com o leitor."},
{"alternativas": {"a": "porque \u0085 tr\u00e1s \u0085 previnir", "c": "porqu\u00ea \u0085 tras \u0085 previnir", "b": "porque \u0085 traz \u0085 previnir", "e": "por qu\u00ea \u0085 tr\u00e1z \u0085 prevenir", "d": "por que \u0085 traz \u0085 prevenir"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Que mexer o esqueleto \u00e9 bom para a sa\u00fade j\u00e1 virou at\u00e9 sabedoria popular. Agora, estudo levanta hip\u00f3teses sobre ........................ praticar atividade f\u00edsica..........................benef\u00edcios para a totalidade do corpo. Os resultados podem levar a novas terapias para reabilitar m\u00fasculos contundidos ou mesmo para .......................... e restaurar a perda muscular que ocorre com o avan\u00e7o da idade.(Ci\u00eancia Hoje, mar\u00e7o de 2012)As lacunas do texto devem ser preenchidas, correta e res\u00adpectivamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "guarda-costa.", "c": "guarda\u00ad-noturno.", "b": "reco-\u00adreco.", "e": "c\u00e9lula-\u00adtronco.", "d": "sem-\u00advergonha."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "A flex\u00e3o de n\u00famero do termo pre\u00e7os-\u00adsombra tamb\u00e9m ocorre com o plural de"},
{"alternativas": {"a": "comum aos termos \u0093carbono\u0094, \u0093\u00e1gua\u0094 e \u0093terra\u0094. Nesse contexto, eles poderiam ser substitu\u00eddos por retic\u00eancias.", "c": "principalmente relativa ao termo \u0093terra\u0094. Nesse con\u00adtexto, eles poderiam ser eliminados.", "b": "espec\u00edfica relacionada ao termo \u0093terra\u0094. Nesse con\u00adtexto, eles poderiam ser substitu\u00eddos por travess\u00f5es.", "e": "exclu\u00edda da refer\u00eancia ao termo \u0093terra\u0094. Nesse con\u00adtexto, eles poderiam ser substitu\u00eddos por dois pontos ou ponto e v\u00edrgula.", "d": "relativa aos termos \u0093carbono\u0094, \u0093\u00e1gua\u0094 e \u0093terra\u0094. Nesse contexto, eles poderiam ser substitu\u00eddos por v\u00edrgulas."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Na passagem e (na maioria dos pa\u00edses pobres) a terra. , o uso dos par\u00eanteses indica uma informa\u00e7\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "desconhecem o que seja um mecanismo de busca como o Google.", "c": "sentem saudades das m\u00e1quinas de escrever e dos discos de vinil.", "b": "tornaram iniciativas experimentais acess\u00edveis ao gran\u00adde p\u00fablico", "e": "substitu\u00edram o Google por mecanismos inovadores de buscas", "d": "trocaram o Google por m\u00e1quinas de escrever e discos de vinil."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "As informa\u00e7\u00f5es textuais permitem inferir que muitas pes\u00adsoas atualmente"},
{"alternativas": {"a": "um mundo amea\u00e7ador em que n\u00e3o h\u00e1 revolu\u00e7\u00f5es silenciosas.", "c": "um mundo amea\u00e7ador sem expectativa de revolu\u00e7\u00f5es silenciosas.", "b": "revolu\u00e7\u00f5es silenciosas que s\u00e3o afetadas pelo pessimismo global.", "e": "revolu\u00e7\u00f5es silenciosas decorrentes do pessimismo global.", "d": "um pessimismo global distanciado das revolu\u00e7\u00f5es silenciosas."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "Peter Diamandis e Steven Kotler acreditam que a des\u00adcren\u00e7a quanto \u00e0s promessas apresentadas no livro deve\u00ad- \u00adse ao fato de as pessoas participarem de"},
{"alternativas": {"a": "consequ\u00eancias.", "c": "pesquisa.", "b": "l\u00f3gica.", "e": "metodologia.", "d": "situa\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio - Prova vers\u00e3o 1", "enunciado": "No contexto em que se insere o per\u00edodo A outra \u00e9 a difi\u00adculdade que as empresas t\u00eam de encontrar m\u00e3o de obra qualificada para os postos de trabalho que est\u00e3o abertos. (3.\u00ba par\u00e1grafo), entende\u00adse que a express\u00e3oA outra refe\u00adre-\u00adse a:"},
{"alternativas": {"a": "a felicidade \u00e9 o caminho para a verdade.", "c": "a verdade \u00e9 o caminho mais f\u00e1cil para a felicidade.", "b": "a verdade \u00e9 a forma real de se chegar \u00e0 felicidade.", "e": "a impossibilidade de ser feliz impede a aliena\u00e7\u00e3o.", "d": "a busca pela verdade necessita de prote\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando as falas da personagem no primeiro e no terceiro quadrinhos, conclui\u2013se que para ela"},
{"alternativas": {"a": "deixam \u2026 indica \u2026 deixar\u00e3o", "c": "deixam \u2026 indicam \u2026 deixar\u00e1", "b": "deixa \u2026 indica \u2026 deixar\u00e1", "e": "deixa \u2026 indicam \u2026 deixar\u00e3o", "d": "deixam \u2026 indicam \u2026 deixar\u00e3o"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Pato manco. O termo da pol\u00edtica norte\u2013americana \u00e9usado para classificar executivos eleitos cuja aprova\u2013\u00e7\u00e3o popular e minoria no Legislativo________________ os incapacitadosde alterar significativamente a vida dosgovernados. Se tudo correr como________________ aspesquisas de inten\u00e7\u00e3o de voto, as elei\u00e7\u00f5es de novembronos EUA, com renova\u00e7\u00e3o completa da Casa dosRepresentantes e um ter\u00e7o do Senado, ________________opresidente Barack Obama ref\u00e9m de um Congressodominado pela oposi\u00e7\u00e3o.(www.cartacapital.com.br, 06.10.2014 Adaptado)Em conformidade com a norma\u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa,as lacunas do texto devem ser preenchidas,respectivamente, com:"},
{"alternativas": {"a": "A empresa atua no setor moveleiro j\u00e1 fazem mais de 50 anos, sempre com sucesso.", "c": "A an\u00e1lise dos casos revelou que se tratam de problemas de falta de comprometimento.", "b": "Vi muitos professores deixarem de dar in\u00fameras aulas e nada acontecerem com eles.", "e": "\u00c9 poss\u00edvel que ainda exista no mercado brasileiro algumas empresas que n\u00e3o seguem o padr\u00e3o ISO de qualidade.", "d": "Nas avalia\u00e7\u00f5es, destacam-se os servidores do legislativo comprometidos com o bom atendimento ao p\u00fablico."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Psic\u00f3logo", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta concord\u00e2ncia verbal de acordo com a norma-padr\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "cont\u00edguo.", "c": "primoroso.", "b": "adequado.", "e": "not\u00e1vel.", "d": "pequeno."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na ora\u00e7\u00e3o do primeiro par\u00e1grafo \u2013 Transplantei\u2013o para o ex\u00edguo canteiro na frente da casa. \u2013, o termo em destaque significa"},
{"alternativas": {"a": "\u00e0 \u0085 \u00e0 \u0085 \u00e0", "c": "\u00e0 \u0085 a \u0085 a", "b": "a \u0085 \u00e0 \u0085 \u00e0", "e": "a \u0085 a \u0085 \u00e0", "d": "\u00e0 \u0085 \u00e0 \u0085 a"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que completa as lacunas do trecho a seguir, empregando o sinal indicativo de crase de acordo com a norma-padr\u00e3o. N\u00e3o nos sujeitamos ________ corrup\u00e7\u00e3o; tampouco cederemos espa\u00e7o _______ nenhuma a\u00e7\u00e3o que se proponha _______ prejudicar nossas institui\u00e7\u00f5es."},
{"alternativas": {"a": "obrigou\u2013o a acabar com o jardim.", "c": "criou desaven\u00e7as entre ele e seus amigos.", "b": "era interessante, mas n\u00e3o dava orgulho.", "e": "representou algo inusitado que o cativou.", "d": "interessou mais ao jardineiro que a ele."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Para o narrador, o surgimento de um p\u00e9 de milho em seu quintal"},
{"alternativas": {"a": "Suas ra\u00edzes roxas se agarram ao ch\u00e3o e suas folhas longas e verdes nunca est\u00e3o im\u00f3veis. (2\u00ba \u00a7)", "c": "Tinha visto centenas de milharais \u2013 mas \u00e9 diferente. (2\u00ba\u00a7)", "b": "Transplantei\u2013o para o ex\u00edguo canteiro na frente da casa. Secaram as pequenas folhas... (1\u00ba\u00a7)", "e": "... podia ser um p\u00e9 de capim \u2013 mas descobri que era um p\u00e9 de milho. (1\u00ba\u00a7)", "d": "Quando estava com dois palmos veio outro amigo e afirmou que era cana. (1\u00ba \u00a7)"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que h\u00e1 rela\u00e7\u00e3o de causa e consequ\u00eancia entre as informa\u00e7\u00f5es."},
{"alternativas": {"a": "Um amigo declarou: que meu p\u00e9 de milho era capim. Outro amigo, que era cana. O leitor j\u00e1 viu um p\u00e9 de milho?", "c": "Um amigo declarou: meu p\u00e9 de milho era capim. Outro amigo: que era cana. J\u00e1 viu leitor um p\u00e9 de milho?", "b": "Um amigo declarou, que meu p\u00e9 de milho, era capim. Outro amigo que era cana. O leitor, j\u00e1 viu um p\u00e9 de milho?", "e": "Um amigo declarou que meu p\u00e9 de milho era capim. Outro amigo, que era cana. J\u00e1 viu, leitor, um p\u00e9 de milho?", "d": "Um amigo, declarou que meu p\u00e9 de milho era capim. Outro amigo que era cana. J\u00e1 viu leitor, um p\u00e9 de milho?"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o, de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa."},
{"alternativas": {"a": "Se criou na China, com o acordo de transi\u00e7\u00e3o, a f\u00f3rmula \u201cum pa\u00eds, dois sistemas\u201d.", "c": "O governo chin\u00eas recentemente se arrogou o direito de aprova\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos candidatos.", "b": "Por um per\u00edodo de 50 anos, manteriam\u2013se o arcabou\u00e7o democr\u00e1tico e a livre\u2013iniciativa.", "e": "N\u00e3o respeitaram\u2013se os princ\u00edpios que presidiram a passagem de Hong Kong \u00e0 China.", "d": "Os chineses t\u00eam questinado\u2013se se o pa\u00eds pretende intervir e ampliar seu controle sobre Hong Kong."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 coloca\u00e7\u00e3o pronominal, de acordo com a norma\u2013padr\u00e3o da l\u00edngua portuguesa."},
{"alternativas": {"a": "sua vis\u00e3o de mundo destoa do pensamento do escritor.", "c": "sua reflex\u00e3o est\u00e1 integrada ao pensamento do escritor.", "b": "seu mundo agora deixa de existir e vale o do escritor.", "e": "seu pensamento suplanta a perspectiva do escritor.", "d": "seu modo de pensar anula o pensamento do escritor."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Contador", "enunciado": "Com a frase O escritor me invade, passo a pensar de dentro dele e n\u00e3o apenas com ele... (2\u00b0 par\u00e1grafo), a autora revela que"},
{"alternativas": {"a": "As coisas indicadas pelas palavras e a l\u00edngua que conhe\u00e7o me faz entender o que est\u00e1 escrito.", "c": "Contribui para a leitura que fa\u00e7o distraidamente de um livro alguns pensamentos meus.", "b": "Novos sentidos das palavras comp\u00f5em uma nova forma de ler, na qual eu e o escritor agimos colaborativamente.", "e": "Os desvios de sentido das palavras mostram que nelas n\u00e3o cabe sentidos \u00fanicos: existe sempre mais possibilidades.", "d": "Seguindo a perspectiva de Merleau-Ponty, entende-se que se enriquece os nossos pr\u00f3prios pensamentos com a reflex\u00e3o em outrem."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2013 - TJ-SP - Contador", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 concord\u00e2ncia."},
{"alternativas": {"a": "em cujos \u0085 a que \u0085 para as quais", "c": "nos quais \u0085 no que \u0085 que", "b": "de cujos \u0085 \u00e0 que \u0085 a cujas", "e": "que nos \u0085 \u00e0 qual \u0085 as quais", "d": "que nos seus \u0085 que \u0085 a que"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Psic\u00f3logo", "enunciado": "Foram analisados os processos____________autos se discutia a pol\u00edtica de prote\u00e7\u00e3o ao menor_______________se refere a legisla\u00e7\u00e3o p\u00e1tria. Houve v\u00e1rias sess\u00f5es,___________foram convocados especialistas no assunto. Assinale a alternativa que preenche correta e respectivamente as lacunas."},
{"alternativas": {"a": "especial, superior", "c": "faustosa, rara", "b": "ostentosa, luxuosa", "e": "valiosa, surpreendente", "d": "preciosa, meticulosa"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2012 - TJ-SP - Psic\u00f3logo", "enunciado": "A opul\u00eancia dos nababos, o equivalente mu\u00e7ulmano dos maraj\u00e1s da \u00cdndia no s\u00e9culo XVI, deu origem \u00e0 express\u00e3o nababesca, sin\u00f4nimo de____________. Assinale a alternativa que completa a lacuna com as palavras adequadas."},
{"alternativas": {"a": "confidenciais.", "c": "restritos.", "b": "coletivos.", "e": "particulares.", "d": "governamentais."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2014 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando\u2013se o contexto, na ora\u00e7\u00e3o \u2013... que estudaram em col\u00e9gios privados... \u2013, o termo em destaque op\u00f5e\u2013se \u00e0 ideia de"},
{"alternativas": {"a": "podem ser constrangedoras para os servi\u00e7os diplom\u00e1ticos e interessantes para pesquisas.", "c": "tornam-se um problema, se n\u00e3o s\u00e3o das camadas mais secretas da diplomacia.", "b": "constituem um acervo que deve ficar restrito aos servi\u00e7os diplom\u00e1ticos.", "e": "s\u00e3o facilmente descartadas por historiadores e diplomatadas por sua inexpressividade.", "d": "devem ser tratadas como fatos escandalosos por diplomatas e historiadores."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A express\u00e3o \"sonho dos pesquisadores, pesadelo para os diplomatas\" (2.\u00ba par\u00e1grafo), revela acerca do texto que informa\u00e7\u00f5es menos importantes"},
{"alternativas": {"a": "menciona uma lenda.", "c": "enfatiza o final de uma frase declarativa.", "b": "isola indica\u00e7\u00e3o acess\u00f3ria, explicativa.", "e": "separa os elementos de uma enumera\u00e7\u00e3o.", "d": "indica a mudan\u00e7a de interlocutor."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em - (Ele comeu uma ma\u00e7\u00e3 envenenada. Conta a lenda que, em sua homenagem, esse \u00e9 o s\u00edmbolo da Apple.) (6.\u00ba par\u00e1grafo) - o uso dos par\u00eanteses justifica-se porque"},
{"alternativas": {"a": "pudica.", "c": "sensual.", "b": "moderada.", "e": "virtuosa.", "d": "ing\u00eanua."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O termo voluptuosa (4.\u00ba par\u00e1grafo), pode ser substitu\u00eddo, sem acarretar preju\u00edzo de sentido ao texto, por"},
{"alternativas": {"a": "A receita apurada no ano anterior n\u00e3o foi suficiente para acalmar o dono do restaurante.", "c": "O m\u00e9dico entregou a receita ao paciente enquanto este lia um jornal.", "b": "Ela esperou a tarde toda para conseguir, no programa de TV, a receita de uma torta.", "e": "A receita l\u00edquida da f\u00e1brica de refrigerantes n\u00e3o foi revelada pelos auditores e fiscais.", "d": "A receita daquela fam\u00edlia est\u00e1 aqu\u00e9m da despesa."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta a palavra receita com o mesmo sentido empregado na hist\u00f3ria em quadrinhos."},
{"alternativas": {"a": "infiel.", "c": "lobisomem.", "b": "democracia.", "e": "cidadania.", "d": "ilegalidade."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Leia o trecho. Estudo da ONG Instituto P\u00f3lis mostra que, infelizmente, sem o tratamento e a destina\u00e7\u00e3o corretos,. Assinale a alternativa que cont\u00e9m uma palavra formada pelo mesmo processo do termo destacado."},
{"alternativas": {"a": "Haviam cooperativas de catadores na cidade de S\u00e3o Paulo.", "c": "O tratamento e a destina\u00e7\u00e3o corretos do lixo evitaria que 35% deles fosse despejado em aterros.", "b": "O lixo de casas e condom\u00ednios v\u00e3o para aterros.", "e": "Somos n\u00f3s quem paga a conta pelo descaso com a coleta de lixo.", "d": "Fazem dois anos que a prefeitura adia a quest\u00e3o do lixo."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a concord\u00e2ncia verbal est\u00e1 correta."},
{"alternativas": {"a": "A m\u00e1quina do rel\u00f3gio \u00e9 precisa, mas necessita de manuten\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica.", "c": "Ela trabalha como uma m\u00e1quina todos os dias.", "b": "A m\u00e1quina quebrou logo nos primeiros dias de uso e foi encaminhada \u00e0 assist\u00eancia t\u00e9cnica.", "e": "Sem a m\u00e1quina consertada n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel revelar todos os documentos.", "d": "Dizem que o candidato \u00e0 reelei\u00e7\u00e3o usou a m\u00e1quina a seu favor."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta a palavra m\u00e1quina com o mesmo sentido empregado em - A WikiLeaks n\u00e3o obteve documentos que circulam nas camadas mais secretas da m\u00e1quina... (2.\u00ba par\u00e1grafo)"},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "II e IV.", "d": "IV."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Leia o que segue. I. H\u00e1 bastante motivos para se preocupar com o vazamento de informa\u00e7\u00f5es. II. O assessor de Karzai trouxe anexo as encomendas solicitadas. III. A embaixadora americana apresentou um relat\u00f3rio aos diplomatas e ela mesmo criticou o pr\u00edncipe Edward. IV. Winston Churchill e outros l\u00edderes que marcaram seus nomes na hist\u00f3ria venceram bastantes batalhas. De acordo com a norma padr\u00e3o da l\u00edngua, est\u00e1 correto apenas o contido em"},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "II e III.", "d": "I e III."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considere os enunciados. I. O embaixador Clifford Sobel, fez declara\u00e7\u00f5es sobre o presidente boliviano. II. Aquela declara\u00e7\u00e3o, foi dada ao jornal, por Catherine Caughey. III. Muammar Gaddafi, presidente da L\u00edbia, possui arsenal nuclear sob seu controle. O emprego da v\u00edrgula est\u00e1 correto apenas em"},
{"alternativas": {"a": "recortando-lo.", "c": "recortando-no.", "b": "recortando-o.", "e": "recortando ele.", "d": "recortando-lhe."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em: - mam\u00e3e est\u00e1 recortando o jornal. - ao se substituir o jornal por um pronome, de acordo com a norma culta, tem-se:"},
{"alternativas": {"a": "a falta de modos do pr\u00edncipe Edward foi ignorada pela embaixadora americana.", "c": "Karzai, o presidente afeg\u00e3o, \u00e9 muito respeitado em Washington e est\u00e1 acima de qualquer suspeita.", "b": "o governo do Afeganist\u00e3o \u00e9 sabidamente corrupto e est\u00e1 envolvido com o tr\u00e1fico de drogas.", "e": "o presidente Karzai, em viagem aos Estados Unidos, retirou US$ 52 milh\u00f5es de um banco em Washington.", "d": "a embaixadora americana no Quirguist\u00e3o ficou honrada com a divulga\u00e7\u00e3o dos documentos sigilosos."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Segundo o texto, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "positivo, prova disso \u00e9 ter considerado acertado o envenenamento de Alan Turing.", "c": "indiferente, tendo em vista que as informa\u00e7\u00f5es divulgadas n\u00e3o eram secretas.", "b": "negativo, pois comprometeu o trabalho realizado pelos matem\u00e1ticos em Bletchley Park.", "e": "positivo, pois trouxe \u00e0 luz expressivas informa\u00e7\u00f5es que comprometem a diplomacia americana.", "d": "negativo, prova disso \u00e9 a exposi\u00e7\u00e3o do material nuclear em poder de Muammar Gaddafi."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Quanto ao vazamento de informa\u00e7\u00f5es da WikiLeaks, o autor o considera"},
{"alternativas": {"a": "hip\u00f3tese.", "c": "concess\u00e3o.", "b": "condi\u00e7\u00e3o.", "e": "tempo.", "d": "causa."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em - Tudo indica que 250 mil documentos secretos foram copiados por um jovem soldado num CD enquanto fingia ouvir Lady Gaga. (1.\u00ba par\u00e1grafo) - a palavra destacada exprime ideia de"},
{"alternativas": {"a": "Come\u00e7aram as investiga\u00e7\u00f5es pelas a\u00e7\u00f5es do jovem soldado.", "c": "Mais de um relat\u00f3rio diplom\u00e1tico vazaram na internet.", "b": "Um jovem soldado e a WikiLeaks divulgou informa\u00e7\u00f5es secretas.", "e": "Os telegramas relacionados com o Brasil foi, para o ministro Jobim, muito negativos.", "d": "Reparti\u00e7\u00f5es, investimentos, pessoas, nada impediram o jovem soldado."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 concord\u00e2ncia verbal."},
{"alternativas": {"a": "Abaixo de C\u00e9sar ainda h\u00e1 mais tr\u00eas filhos. Aqui n\u00e3o poder\u00e3o ficar.", "c": "Abaixo o tom de voz para n\u00e3o perturbar o andamento das grava\u00e7\u00f5es.", "b": "Existe a exig\u00eancia de que os abaixo nomeados ter\u00e3o de retirar a candidatura.", "e": "Aquela tela est\u00e1 bem mais abaixo do que esta! Ela vai cair!", "d": "Abaixo a tirania foi, sem d\u00favida, a \u00faltima coisa que proferiu antes de morrer."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta uma frase em que se faz uso do termo abaixo com o mesmo sentido empregado no \u00faltimo quadrinho."},
{"alternativas": {"a": "pode chegar a 30%.", "c": "poder\u00e1 chegar a 30%.", "b": "possa chegar a 30%.", "e": "pudera chegar a 30%.", "d": "puder chegar a 30%."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a locu\u00e7\u00e3o verbal do trecho - Segundo especialistas, a taxa de reciclagem poderia chegar a 30%. (2.\u00ba par\u00e1grafo) - est\u00e1 reescrita corretamente, no futuro do presente do modo indicativo."},
{"alternativas": {"a": "deslealdade.", "c": "honestidade.", "b": "afei\u00e7\u00e3o.", "e": "fanatismo", "d": "bondade."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A palavra que resume a a\u00e7\u00e3o do jovem soldado em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 sua p\u00e1tria, ao copiar documentos secretos e divulg\u00e1-los, \u00e9"},
{"alternativas": {"a": "aos c\u00f3digos alem\u00e3es.", "c": "aos sovi\u00e9ticos.", "b": "aos 10 mil ingleses.", "e": "\u00e0 equipe da WikiLeaks.", "d": "a todos os matem\u00e1ticos."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na passagem do 5.\u00ba par\u00e1grafo - O servi\u00e7o dessa turma influenciou a ocasi\u00e3o do desembarque na Normandia e permitiu o \u00eaxito dos sovi\u00e9ticos na batalha de Kursk. - os termos em destaque referem-se"},
{"alternativas": {"a": "portanto.", "c": "no entanto.", "b": "como.", "e": "ou.", "d": "porque."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em - A falta de modos dos homens da Casa de Windsor \u00e9 proverbial, mas o pr\u00edncipe Edward dizendo bobagens para estranhos no Quirguist\u00e3o incomodou a embaixadora americana. (3.\u00ba par\u00e1grafo) - a conjun\u00e7\u00e3o destacada pode ser substitu\u00edda por"},
{"alternativas": {"a": "N\u00e3o autorizam-nos a ler os coment\u00e1rios sigilosos.", "c": "Ningu\u00e9m o informou sobre o caso WikiLeaks.", "b": "Nos falaram que a diplomacia americana est\u00e1 abalada.", "e": "Todos querem que combata-se a corrup\u00e7\u00e3o.", "d": "Conformado, se rendeu \u00e0s puni\u00e7\u00f5es."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa cujo emprego do pronome est\u00e1 em conformidade com a norma padr\u00e3o da l\u00edngua."},
{"alternativas": {"a": "Na cidade de S\u00e3o Paulo, apenas 1% do lixo \u00e9 reciclado, enquanto o restante \u00e9 encaminhado para cooperativas de catadores que ficam em munic\u00edpios vizinhos.", "c": "Uma consider\u00e1vel parte do lixo recicl\u00e1vel separado em casas e condom\u00ednios acaba tendo como destino os aterros.", "b": "A taxa de reciclagem do lixo dom\u00e9stico vai chegar a 30% em um ano.", "e": "Como n\u00e3o h\u00e1 aterros sanit\u00e1rios na cidade de S\u00e3o Paulo, todo o lixo produzido na capital \u00e9 exportado para cidades vizinhas.", "d": "A prefeitura de S\u00e3o Paulo tem prazo da Justi\u00e7a para implantar 31 centrais de triagem at\u00e9 2015."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que cont\u00e9m informa\u00e7\u00f5es verdadeiras, de acordo com o exposto no texto."},
{"alternativas": {"a": "outrora", "c": "logo depois", "b": "principalmente", "e": "atualmente", "d": "sempre"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta um voc\u00e1bulo que substitui, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, o termo destacado em - ... S\u00e3o Paulo exporta, hoje, para cidades vizinhas... -"},
{"alternativas": {"a": "Os catadores andam \u00e0 p\u00e9 e coletam lixo recicl\u00e1vel pelas ruas da cidade.", "c": "Os especialistas est\u00e3o \u00e0 procura de solu\u00e7\u00f5es para o tratamento do lixo.", "b": "O lixo recicl\u00e1vel \u00e9 destinado \u00e0 aterros sanit\u00e1rios em munic\u00edpios vizinhos.", "e": "A not\u00edcia do lixo em S\u00e3o Paulo chegou \u00e0 Vossa Excel\u00eancia pelo jornal.", "d": "A prefeitura tem muito \u00e0 fazer antes de implantar a coleta seletiva do lixo."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2011 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto ao uso do acento indicativo da crase."},
{"alternativas": {"a": "ter opini\u00f5es pr\u00f3prias.", "c": "n\u00e3o ter treinamento escolar.", "b": "ler os textos requeridos.", "e": "ter mais equil\u00edbrio.", "d": "refletir sobre o vazio."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "O autor entende que os candidatos deveriam"},
{"alternativas": {"a": "candidatos.", "c": "rea\u00e7\u00e3o.", "b": "pergunta.", "e": "gostaria.", "d": "falar."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A palavra a, em - ... no entanto, n\u00e3o foi a esperada. (3.\u00ba par\u00e1grafo), refere-se a"},
{"alternativas": {"a": "H\u00e1 um contentamento de Dunga com os novos t\u00e9cnicos.", "c": "O Instituto havia dito que os casos de c\u00e2ncer v\u00e3o aumentar.", "b": "Pode haver muita chuva no Grande Pr\u00eamio da Fran\u00e7a.", "e": "Havia duas horas que os aeroportos estavam fechados.", "d": "Durante meses, houve d\u00favidas sobre o candidato indicado."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Indique a frase em que o verbo haver est\u00e1 empregado da mesma maneira que em - Para isso eles haviam sido treinados durante toda a sua carreira escolar."},
{"alternativas": {"a": "... os brasileiros est\u00e3o entre os povos mais atrasados...", "c": "Os brasileiros ... d\u00e3o mais import\u00e2ncia \u00e0s rela\u00e7\u00f5es sociais...", "b": "No ranking geral, os su\u00ed\u00e7os ocupam o primeiro lugar.", "e": "... n\u00e3o se pode confiar no servi\u00e7o p\u00fablico?", "d": "Como ser pontual se o tr\u00e2nsito \u00e9 um pesadelo..."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "H\u00e1 emprego do sentido figurado das palavras em:"},
{"alternativas": {"a": "Thierry Henry ter dado um passe com a m\u00e3o para o gol da Fran\u00e7a.", "c": "a Gillete n\u00e3o concordar com que a Fran\u00e7a dispute a Copa do Mundo.", "b": "a Gillette ter modificado a publicidade do futebolista franc\u00eas.", "e": "a FIFA n\u00e3o ter cancelado o jogo em que a Fran\u00e7a se classificou.", "d": "Thierry Henry ganhar 8,4 milh\u00f5es de d\u00f3lares anuais com a propaganda."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A palavra jogada, em - A jogada previne os efeitos desastrosos para venda de seus produtos... - refere-se ao fato de"},
{"alternativas": {"a": ".embora o jogador tenha trapaceado,.", "c": ". logo o jogador trapaceou,.", "b": ". mas o jogador trapaceou,.", "e": ". para que o jogador tivesse trapaceado,.", "d": ". ap\u00f3s o jogador ter trapaceado,."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Considere o trecho - ... depois que o jogador trapaceou, tocando e controlando a bola com a m\u00e3o. - Assinale a alter- nativa cuja ora\u00e7\u00e3o mant\u00e9m o mesmo sentido da ora\u00e7\u00e3o depois que o jogador trapaceou."},
{"alternativas": {"a": "Vossa Senhoria encontrou a verdadeira felicidade?", "c": "Merit\u00edssimo, Vossa Excel\u00eancia encontrou a verdadeira felicidade?", "b": "Vossa Alteza encontrou a verdadeira felicidade?", "e": "Vossa Magnific\u00eancia encontrou a verdadeira felicidade?", "d": "Vossa Majestade encontrou a verdadeira felicidade?"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Se S\u00f3crates se encontrasse com o Juiz da Suprema Corte de Atenas, deveria dirigir a ele o seguinte tratamento:"},
{"alternativas": {"a": "Pois o futebol tem import\u00e2ncia por mexer com outras dimens\u00f5es da nossa natureza,...", "c": "Logo, o futebol tem import\u00e2ncia por mexer com outras dimens\u00f5es da nossa natureza,...", "b": "Por\u00e9m o futebol tem import\u00e2ncia por mexer com outras dimens\u00f5es da nossa natureza,...", "e": "E o futebol tem import\u00e2ncia por mexer com outras dimens\u00f5es da nossa natureza,...", "d": "Assim, o futebol tem import\u00e2ncia por mexer com outras dimens\u00f5es da nossa natureza,..."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que reescreve, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, a frase - Mas o futebol tem import\u00e2ncia por mexer com outras dimens\u00f5es da nossa natureza,..."},
{"alternativas": {"a": "Pel\u00e9, cujas brincadeiras de inf\u00e2ncia provinham da mem\u00f3ria corporal, fazia muito em campo.", "c": "Pel\u00e9, que as brincadeiras de inf\u00e2ncia proviam da mem\u00f3ria corporal, fazia muito em campo.", "b": "Pel\u00e9, quem as brincadeiras de inf\u00e2ncia procedia da mem\u00f3ria corporal, fazia muito em campo.", "e": "Pel\u00e9, cujas brincadeiras de inf\u00e2ncia se fabricava da mem\u00f3ria corporal, fazia muito em campo.", "d": "Pel\u00e9, cujas as brincadeiras de inf\u00e2ncia se extraia da mem\u00f3ria corporal, fazia muito em campo."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Una as frases por meio de um pronome relativo e assinale a alternativa com formas gramaticais corretas, de acordo com a norma culta: Pel\u00e9 fazia muito em campo./ As brincadeiras de inf\u00e2ncia de Pel\u00e9 ficaram guardadas na mem\u00f3ria corporal."},
{"alternativas": {"a": "N\u00e3o se tratam de craques que fazem isso ou aquilo.", "c": "Isso ou aquilo n\u00e3o s\u00e3o o que deve fazer craques.", "b": "Isso ou aquilo n\u00e3o s\u00e3o coisas que deve ser feitas pelo craque.", "e": "N\u00e3o podem existir craque que fa\u00e7am isso ou aquilo.", "d": "O craque talvez n\u00e3o seja o que faz isso ou aquilo."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta, quanto \u00e0 concord\u00e2ncia verbal, na altera\u00e7\u00e3o da frase: O craque n\u00e3o \u00e9 o que faz isso ou aquilo."},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "II e III.", "d": "I e II."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Atente para as afirma\u00e7\u00f5es: I. A frase - Se as pessoas se opuserem \u00e0 minha op\u00e7\u00e3o pelo futebol, eu me defendia. - obedece ao princ\u00edpio de correla\u00e7\u00e3o de tempo verbal. II. A frase - Intelectuais, professores, governo, ningu\u00e9m desmobiliza a prontid\u00e3o que o brasileiro tem pelo futebol. - est\u00e1 correta quanto \u00e0 concord\u00e2ncia verbal. III. No per\u00edodo - Como ao ler as lendas da mitologia ou os romances de aventura, projetamos no futebol um gosto pela fa\u00e7anha... - a ora\u00e7\u00e3o ao ler pode assumir, no contexto, a seguinte vers\u00e3o: quando lemos. Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em"},
{"alternativas": {"a": "Se isso fosse importante, n\u00e3o era perda de tempo.", "c": "Embora se perca muito tempo com isso, n\u00e3o \u00e9 uma irracionalidade.", "b": "Por mais que fosse irracional, n\u00e3o ser\u00e1 perda de tempo.", "e": "Contanto que isso era perda de tempo, \u00e9, pois, uma irracionalidade.", "d": "Talvez se perde muito com isso e seja assim uma irracionalidade."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O per\u00edodo constru\u00eddo com duas das frases seguintes - \"Isso n\u00e3o \u00e9 importante.\"/ \"Que perda de tempo.\"/ \"Todo mundo tem seu lado irracional.\" - est\u00e1 correto, quanto \u00e0 correla\u00e7\u00e3o de tempo verbal, em"},
{"alternativas": {"a": "... projetamos-lhe no futebol...", "c": "... projetamos-no no futebol...", "b": "... projetamo-lo no futebol...", "e": "... projetamo-lhe no futebol...", "d": "... projetamos-o no futebol..."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na frase ... projetamos no futebol um gosto pela fa\u00e7anha... a express\u00e3o um gosto pela fa\u00e7anha est\u00e1 corretamente substitu\u00edda, de acordo com a norma culta, por um pronome pessoal, em"},
{"alternativas": {"a": "Para que n\u00e3o se fa\u00e7am em campo apenas jogadas ensaiadas, \u00e9 preciso ensaiar.", "c": "Ainda que n\u00e3o se fa\u00e7am em campo apenas jogadas ensaiadas, \u00e9 preciso ensaiar.", "b": "Embora n\u00e3o se fa\u00e7am em campo apenas jogadas ensaiadas, \u00e9 preciso ensaiar.", "e": "Contanto que n\u00e3o se fa\u00e7am em campo apenas jogadas ensaiadas, \u00e9 preciso ensaiar.", "d": "Por mais que n\u00e3o se fa\u00e7am em campo apenas jogadas ensaiadas, \u00e9 preciso ensaiar."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A alternativa que reescreve corretamente o per\u00edodo - \u00c9 preciso ensaiar para n\u00e3o fazer em campo apenas as jogadas ensaiadas. - iniciando-o com a ideia de finalidade, \u00e9:"},
{"alternativas": {"a": "Fatores externos n\u00e3o conduzem para \u00e0 verdadeira felicidade.", "c": "Os atenienses n\u00e3o vislumbram \u00e0 verdadeira felicidade.", "b": "A verdadeira felicidade n\u00e3o se reduz as coisas ef\u00eameras.", "e": "O luxo, o poder pol\u00edtico n\u00e3o constroem \u00e0 verdadeira felicidade.", "d": "Os s\u00e1bios almejam e alcan\u00e7am a verdadeira felicidade."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que reescreve, corretamente, uma frase do texto."},
{"alternativas": {"a": "refulgente.", "c": "luxuosa.", "b": "luzente.", "e": "lustrosa.", "d": "admir\u00e1vel."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A palavra brilhante, no in\u00edcio do 2.\u00ba par\u00e1grafo, significa"},
{"alternativas": {"a": "candidatos.", "c": "eles.", "b": "p\u00e2nico.", "e": "esse campo.", "d": "rea\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A express\u00e3o um vazio imenso (3.\u00ba par\u00e1grafo) refere-se a"},
{"alternativas": {"a": "entrasse", "c": "entrava", "b": "entraria", "e": "entrou", "d": "entrar"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que preenche adequadamente e de acordo com a norma culta a lacuna da frase: Quando um candidato __________ tr\u00eamulo eu lhe faria a pergunta mais deliciosa de todas."},
{"alternativas": {"a": "ch\u00e1s de cadeira, Brasil.", "c": "povos, dist\u00e2ncia a p\u00e9.", "b": "quesitos, o pa\u00eds dos rel\u00f3gios.", "e": "Estados Unidos, tempo \u00e9 dinheiro.", "d": "Robert Levine, tra\u00e7os culturais."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa em que todas as palavras ou express\u00f5es t\u00eam a fun\u00e7\u00e3o de construir a coes\u00e3o do texto."},
{"alternativas": {"a": "jogada, gesto irregular.", "c": "impossibilidade, trapa\u00e7a.", "b": "jogada, impossibilidade.", "e": "gesto irregular, m\u00e3o no bolso.", "d": "gesto irregular, trapa\u00e7a."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa em que todas as palavras ou express\u00f5es recuperam, por coes\u00e3o textual, o fato de Thierry ter controlado a bola com a m\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "A m\u00eddia usa os \u00eddolos para comover a popula\u00e7\u00e3o com emo\u00e7\u00f5es fortes.", "c": "O futebol se amarrou \u00e0 autoimagem do pa\u00eds para sempre.", "b": "A na\u00e7\u00e3o embarca num patriotismo desproporcional \u00e0s v\u00e9speras de cada Copa.", "e": "O surgimento consagrador de Pel\u00e9 compensou o trauma de 1950.", "d": "Dos t\u00e9cnicos de futebol muito se fala."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a coloca\u00e7\u00e3o dos termos na frase foge da usual, tal como se observa em: ... do futebol de conchavos nada se aprende."},
{"alternativas": {"a": "Atenho-me \u00e0 ideia de que o futebol n\u00e3o \u00e9 importante, de que as pessoas supervalorizam-no, de que um time de 11 marmanjos presta-se a modelo para uma na\u00e7\u00e3o.", "c": "Atenho-me \u00e0 ideia de que o futebol n\u00e3o \u00e9 importante, de que as pessoas supervalorizam-lhe, de que um time de 11 marmanjos presta-se \u00e0 modelo para uma na\u00e7\u00e3o.", "b": "Atenho-me a ideia de que o futebol n\u00e3o \u00e9 importante, de que as pessoas supervalorizam-lo, de que um time de 11 marmanjos presta-se a modelo para uma na\u00e7\u00e3o.", "e": "Atenho-me a ideia de que o futebol n\u00e3o \u00e9 importante, de que as pessoas supervalorizam ele, de que um time de 11 marmanjos presta-se \u00e0 modelo para uma na\u00e7\u00e3o.", "d": "Atenho-me a ideia de que o futebol n\u00e3o \u00e9 importante, de que as pessoas supervalorizam-no, de que um time de 11 marmanjos presta-se a modelo para uma na\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "As frases do trecho - Concordo que o futebol n\u00e3o \u00e9 importante, que as pessoas lhe d\u00e3o muita import\u00e2ncia, que um time de 11 marmanjos serve como modelo para uma na\u00e7\u00e3o. - est\u00e3o corretamente reescritas em:"},
{"alternativas": {"a": "As pessoas sabem que adiro o futebol .../ O futebol sobrep\u00f5em-se \u00e0s artes./ ... algo que me apraz.", "c": "As pessoas sabem que adiro ao futebol .../ O futebol sobrep\u00f5e-se as artes./ ... algo que me apraz.", "b": "As pessoas sabem que adero ao futebol .../ O futebol sobrep\u00f5e-se as artes./ ... algo que apraza-me.", "e": "As pessoas sabem que adiro ao futebol .../ O futebol sobrep\u00f5e-se \u00e0s artes./ ... algo que me apraz.", "d": "As pessoas sabem que vou aderir ao futebol .../ O futebol sobrep\u00f5e-se as artes./ ... algo que me aprazer\u00e1."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que reescreve, corretamente, de acordo com a norma culta, os segmentos frasais: As pessoas sabem que pratico futebol .../ O futebol tem mais import\u00e2ncia que as artes./ ... algo que me d\u00e1 prazer."},
{"alternativas": {"a": "Quando algumas pessoas que s\u00f3 acompanham meu trabalho cultural sabem que admiro futebol.", "c": "Como nas artes, na pol\u00edtica ou na paquera, o grande segredo mora no \"timing\".", "b": ". sugerem que os livros e as artes sempre s\u00e3o importantes e nunca desperdi\u00e7am nosso tempo.", "e": "Se 2 bilh\u00f5es de pessoas param para ver a Copa do Mundo, um observador cultural n\u00e3o pode ficar indiferente a isso.", "d": "O futebol tamb\u00e9m me ensinou sobre a natureza humana."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A alternativa em que as duas express\u00f5es em destaque exercem, no contexto frasal, a fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica de circunst\u00e2ncia de tempo, \u00e9:"},
{"alternativas": {"a": "imprecind\u00edveis . obse\u00e7\u00e3o . dezer\u00e7\u00e3o . balisadores", "c": "imprecind\u00edveis . obsess\u00e3o . dezer\u00e7\u00e3o . balizadores", "b": "imprescind\u00edveis . obsess\u00e3o . deser\u00e7\u00e3o . balizadores", "e": "imprescind\u00edveis . obsess\u00e3o . dezer\u00e7\u00e3o . balisadores", "d": "imprescind\u00edveis . obse\u00e7\u00e3o . deser\u00e7\u00e3o . balisadores"}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "N\u00e3o precisa ir ao sebo, LPs _______ v\u00e3o voltar \u00e0s lojas.Obra do autor revela _______ pelo purgat\u00f3rio.Boato de _______ piora o mau-humor dos norte-coreanos.Decis\u00e3o do tribunal \u00e9 um marco e traz princ\u00edpios ________"},
{"alternativas": {"a": "Participe do 21.\u00ba Curso Estado de Jornalismo. L\u00e1 estar\u00e3o presentes, alguns dos mais importantes profissionais da \u00e1rea do jornalismo, no Brasil e no mundo. \u00c9 bom lembrar esse \u00e9 o \u00faltimo curso no g\u00eanero reconhecido, como extens\u00e3o universit\u00e1ria. Por isso, aten\u00e7\u00e3o focas o curso oferece 30 vagas gratuitas.", "c": "Participe do 21.\u00ba Curso Estado de Jornalismo. L\u00e1, estar\u00e3o presentes alguns dos mais importantes profissionais da \u00e1rea do jornalismo, no Brasil e no mundo. \u00c9 bom lembrar esse \u00e9 o \u00faltimo curso, no g\u00eanero reconhecido, como extens\u00e3o universit\u00e1ria. Por isso aten\u00e7\u00e3o, focas o curso oferece 30 vagas gratuitas.", "b": "Participe, do 21.\u00ba Curso Estado de Jornalismo. L\u00e1 estar\u00e3o presentes alguns dos mais importantes profissionais da \u00e1rea do jornalismo no Brasil e, no mundo. \u00c9 bom lembrar; esse \u00e9 o \u00faltimo curso no g\u00eanero, reconhecido como extens\u00e3o universit\u00e1ria. Por isso aten\u00e7\u00e3o focas, o curso oferece 30 vagas gratuitas.", "e": "Participe do 21.\u00ba Curso Estado de Jornalismo. L\u00e1 estar\u00e3o presentes alguns dos mais importantes profissionais da \u00e1rea do jornalismo, no Brasil e no mundo. \u00c9 bom lembrar: esse \u00e9 o \u00faltimo curso no g\u00eanero reconhecido como extens\u00e3o universit\u00e1ria. Por isso, aten\u00e7\u00e3o, focas, o curso oferece 30 vagas gratuitas.", "d": "Participe do 21.\u00ba Curso Estado de Jornalismo. L\u00e1 estar\u00e3o presentes, alguns dos mais importantes profissionais da \u00e1rea do jornalismo no Brasil e no mundo. \u00c9 bom lembrar: esse \u00e9 o \u00faltimo curso no g\u00eanero reconhecido como extens\u00e3o universit\u00e1ria. Por isso aten\u00e7\u00e3o, focas o curso oferece, 30 vagas gratuitas."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "onde, visto que", "c": "aonde, contanto que", "b": "na qual, por mais que", "e": "por onde, logo que", "d": "de onde, embora"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que substitui corretamente, sem altera\u00e7\u00e3o de sentido, as express\u00f5es em destaque nas frases:Conta-se que, um dia, S\u00f3crates parou diante de uma tenda do mercado em que estavam expostas diversas mercadorias.E porque a felicidade n\u00e3o estava nessas coisas, ela podia ser alcan\u00e7ada por todos."},
{"alternativas": {"a": "Manter posi\u00e7\u00f5es, disse o general aos seus comandados.", "c": "Disse o secret\u00e1rio que dez cidades est\u00e3o em alerta contra a dengue.", "b": "Ter dito n\u00e3o sei tudo foi o ponto alto da entrevista.", "e": "Diz a Light que, ap\u00f3s um dia, a luz foi restabelecida na zona sul.", "d": "Projeto de lei da pesca \u00e9 aprovado e causa pol\u00eamica em MS."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta a mesma estrutura sint\u00e1tica do trecho - Dizer esse entra, esse n\u00e3o entra \u00e9 uma responsabilidade dolorida..."},
{"alternativas": {"a": "jornalista.", "c": "cronometrista.", "b": "economista.", "e": "psic\u00f3logo.", "d": "ensa\u00edsta."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Pondo foco no processo de coes\u00e3o textual do 2.\u00ba par\u00e1grafo, pode-se concluir que Levine \u00e9 um"},
{"alternativas": {"a": "uma vez que a infraestrutura n\u00e3o ajuda.", "c": "a infraestrutura, pois, n\u00e3o ajuda.", "b": "embora a infraestrutura n\u00e3o ajude.", "e": "como a infraestrutura n\u00e3o ajuda.", "d": "muitas vezes a infraestrutura n\u00e3o ajuda."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Considere este trecho - . os brasileiros s\u00e3o obrigados a ser mais flex\u00edveis com os hor\u00e1rios porque a infraestrutura n\u00e3o ajuda. A ora\u00e7\u00e3o que tem a mesma natureza sint\u00e1tica da ora\u00e7\u00e3o subordinada - . porque a infraestrutura n\u00e3o ajuda. - \u00e9:"},
{"alternativas": {"a": "Ao fundar uma igreja, ministros n\u00e3o pagam impostos, n\u00e3o prestam servi\u00e7o militar.", "c": "Os gregos, quando desejavam uma previs\u00e3o, recorriam aos or\u00e1culos.", "b": "Samodecus, m\u00e9dico do imperador Tib\u00e9rio, era origin\u00e1rio da Ar\u00e1bia.", "e": "O novo navio polar brasileiro, no dia de ontem, teve de voltar ao Brasil.", "d": "S\u00e3o livres a cria\u00e7\u00e3o, a organiza\u00e7\u00e3o, a estrutura\u00e7\u00e3o e a dire\u00e7\u00e3o das igrejas."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa em que as v\u00edrgulas s\u00e3o empregadas pelos mesmos motivos por que s\u00e3o empregadas no trecho - O servi\u00e7o de comunica\u00e7\u00e3o da gigante Procter & Gamble, propriet\u00e1ria da Gillette, diz que n\u00e3o"},
{"alternativas": {"a": "n\u00e3o tinham assimilado suas leituras.", "c": "tinham projetos de pesquisa deficientes.", "b": "s\u00f3 conheciam o pensamento alheio.", "e": "ficavam em fila, esperando a vez.", "d": "tinham perfeito autocontrole."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "De acordo com o texto, os candidatos"},
{"alternativas": {"a": "Concebeu-se, assim, uma nova forma de viver.", "c": "Os candidatos n\u00e3o sabiam se estavam preparados.", "b": "Foi assim que o pr\u00e9dio se construiu.", "e": "Os campos aravam-se com instrumentos primitivos.", "d": "Diante do frio, procuraram todos agasalhar-se."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta a mesma estrutura verbal de voz reflexiva empregada na frase - Os candidatos amontoavam-se no corredor."},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 preciso comparecer a festas.", "c": "Gostava de andar a cavalo.", "b": "Vai pagar a perder de vista.", "e": "Vai come\u00e7ar a viajar.", "d": "Viajou a Bras\u00edlia."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Na express\u00e3o dist\u00e2ncia a p\u00e9 n\u00e3o se emprega o acento de crase no a. Isso acontece, pelo mesmo motivo, na alternativa:"},
{"alternativas": {"a": "A maioria dos cariocas consideram aceit\u00e1vel que um convidado chegue mais de duas horas...", "c": "As maiorias dos cariocas considera aceit\u00e1veis que um convidado chegue mais de duas horas...", "b": "A maioria dos cariocas considera aceit\u00e1veis que um convidado chegue mais de duas horas..", "e": "As maiorias dos cariocas consideram aceit\u00e1vel que um convidado cheguem mais de duas horas...", "d": "As maiorias dos cariocas consideram aceit\u00e1veis que um convidado chegue mais de duas horas..."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa de concord\u00e2ncia que pode ser considerada correta como variante da frase do texto - A maioria considera aceit\u00e1vel que um convidado chegue mais de duas horas ..."},
{"alternativas": {"a": "a Procter & Gamble nega o rompimento do contrato.", "c": "a repercuss\u00e3o na Fran\u00e7a foi bastaPnte negativa.", "b": "o jogo em que a Fran\u00e7a se classificou deve ser refeito.", "e": "os publicit\u00e1rios franceses se op\u00f5em a Thierry.", "d": "a Procter & Gamble \u00e9 propriet\u00e1ria da Gillette."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A express\u00e3o diz que n\u00e3o, no final do 2.\u00ba par\u00e1grafo, significa que"},
{"alternativas": {"a": "duas ora\u00e7\u00f5es coordenadas e tr\u00eas subordinadas.", "c": "tr\u00eas ora\u00e7\u00f5es subordinadas.", "b": "tr\u00eas ora\u00e7\u00f5es coordenadas e uma subordinada.", "e": "duas ora\u00e7\u00f5es subordinadas coordenadas entre si.", "d": "tr\u00eas ora\u00e7\u00f5es coordenadas."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "No trecho - ... a empresa gostaria que o jogo fosse refeito, que a trapa\u00e7a n\u00e3o tivesse acontecido. - t\u00eam-se, al\u00e9m de uma ora\u00e7\u00e3o principal,"},
{"alternativas": {"a": "eles, outros, pr\u00f3prios.", "c": "aquilo, eles, seus.", "b": "eles, isso, pr\u00f3prios.", "e": "aquilo, isso, pr\u00f3prios.", "d": "eles, lhes, sua."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "As palavras que, no 3.\u00ba par\u00e1grafo, retomam o termo os candidatos, s\u00e3o:"},
{"alternativas": {"a": "efici\u00eancia de correios e andar a p\u00e9.", "c": "marcar compromissos fora de hora.", "b": "ajuste de rel\u00f3gios e andar a p\u00e9.", "e": "dar satisfa\u00e7\u00f5es por atrasos.", "d": "criar desculpas para atrasos."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "De acordo com o texto, os brasileiros s\u00e3o piores do que outros povos em"},
{"alternativas": {"a": "tediosa.", "c": "pesquisador.", "b": "bondoso.", "e": "gigantesco.", "d": "comunismo."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Analisar escreve-se com s porque \u00e9 derivada da palavra an\u00e1lise, que tem s em seu radical. A palavra em que o mesmo processo justifica o emprego do s \u00e9"},
{"alternativas": {"a": "foi com a \"m\u00e3o do gato\" que Thierry assegurou a clas- sifica\u00e7\u00e3o da Fran\u00e7a.", "c": "a Gillette j\u00e1 cortou, de fato, o contrato com o jogador franc\u00eas.", "b": "Thierry era um bom jogador antes de ter agido com m\u00e1 f\u00e9.", "e": "a situa\u00e7\u00e3o de Thierry, como garoto-propaganda da Gillette, ficou inst\u00e1vel.", "d": "a Fifa reprovou amplamente a atitude antiesportiva de Thierry Henry."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A express\u00e3o o gato subiu no telhado \u00e9 parte de uma conhecida anedota em que uma mulher, depois de contar abruptamente ao marido que seu gato tinha morrido, \u00e9 advertida de que deveria ter dito isso aos poucos: primeiramente, que o gato tinha subido no telhado, depois, que tinha ca\u00eddo e, depois, que tinha morrido. No texto em quest\u00e3o, a express\u00e3o pode ser interpretada da seguinte maneira:"},
{"alternativas": {"a": "Thierry dever\u00e1 perder muito dinheiro daqui para frente.", "c": "o jogador franc\u00eas possui contratos publicit\u00e1rios milion\u00e1- rios.", "b": "h\u00e1 tr\u00eas jogadores que faturam mais que Thierry em pu- blicidade.", "e": "\u00e9 um absurdo o que o jogador ganha com o futebol e a publicidade.", "d": "o ganho de Thierry, somado \u00e0 publicidade, ultrapassa 28 milh\u00f5es."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Segundo a revista Forbes,"},
{"alternativas": {"a": "A jogada prevenira os efeitos desastrosos para vendas de seus produtos.", "c": "A jogada preveniria os efeitos desastrosos para vendas de seus produtos.", "b": "A jogada previniria os efeitos desastrosos para vendas de seus produtos.", "e": "A jogada prevener\u00e1 os efeitos desastrosos para vendas de seus produtos.", "d": "A jogada prevenir\u00e1 os efeitos desastrosos para vendas de seus produtos."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa que apresenta, de forma hipot\u00e9tica, o trecho - A jogada previne os efeitos desastrosos para vendas de seus produtos,..."},
{"alternativas": {"a": "indica redund\u00e2ncia de ideias e torna o trecho inintelig\u00edvel.", "c": "cont\u00e9m estrutura sint\u00e1tica sem nexo l\u00f3gico.", "b": "apresenta pontua\u00e7\u00e3o inadequada, por estar entre v\u00edrgulas.", "e": "poderia vir entre travess\u00f5es, pois trata-se de ora\u00e7\u00e3o intercalada.", "d": "deveria estar no final do per\u00edodo para garantir-lhe a coes\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A ora\u00e7\u00e3o . isso sem falar de quando declaro o time para o qual tor\u00e7o., no contexto do primeiro par\u00e1grafo,"},
{"alternativas": {"a": "\u00e0s . h\u00e1 . \u00e0s . as", "c": "\u00e0s . a . as . \u00e0s", "b": "as . h\u00e1 . as . \u00e0s", "e": "as . h\u00e1 . \u00e0s . as", "d": "\u00e0s . a . \u00e0s . as"}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A F\u00faria se rende _____ vuvuzelas.Caim \u00e9 o \u00faltimo livro de Jos\u00e9 Saramago, que morreu_____ uma semana.Sujeito _____ crises de humor, ele n\u00e3o vive em paz.As vizinhas do andar de cima? N\u00e3o _____vejo faz tempo."},
{"alternativas": {"a": "deteram . reaveram . intervido . ver", "c": "detiveram . reaveram . intervindo . ver", "b": "deteram . reouveram . intervido . vir", "e": "detiveram . reouveram . intervido . vir", "d": "detiveram . reouveram . intervindo . vir"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Eles______ os infratores prontamente.H\u00e1 dois meses, eles _______ o dinheiro roubado.Sem que ningu\u00e9m tivesse ______ , o menino tomou as provid\u00eancias.Se voc\u00ea ______ o advogado, recomende-lhe prud\u00eancia."},
{"alternativas": {"a": "E, por mais que alcan\u00e7ada, n\u00e3o podia mais ser perdida.", "c": "E, quando alcan\u00e7ada, n\u00e3o podia mais ser perdida.", "b": "E, ainda que alcan\u00e7ada, n\u00e3o podia mais ser perdida.", "e": "E, nem alcan\u00e7ada, n\u00e3o podia mais ser perdida.", "d": "E, para que alcan\u00e7ada, n\u00e3o podia mais ser perdida."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que introduz, corretamente, de acordo com o sentido do texto, uma conjun\u00e7\u00e3o na frase: E, uma vez alcan\u00e7ada, n\u00e3o podia mais ser perdida."},
{"alternativas": {"a": "O autor disse: recorro sempre sobre o futebol onde me ensina mais sobre o Brasil que muitos livros de hist\u00f3ria.", "c": "Ele referiu-se com o fato que aprendeu mais sobre o Brasil com o futebol que com os livros de hist\u00f3ria.", "b": "O futebol franqueou-me mais conhecimentos sobre o Brasil que os livros de hist\u00f3ria.", "e": "Os livros de hist\u00f3ria n\u00e3o s\u00e3o propensos de ensinamentos sobre o Brasil quanto o futebol.", "d": "Sup\u00f5e-se de que o futebol ensine mais sobre o Brasil que os livros de hist\u00f3ria."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A nova vers\u00e3o da frase - ... eu digo sempre que o futebol me ensinou mais sobre o Brasil do que muitos livros de hist\u00f3ria. - est\u00e1 correta, quanto \u00e0 reg\u00eancia, de acordo com a norma culta, em"},
{"alternativas": {"a": "de que um observador cultural n\u00e3o pode ficar indiferente.", "c": "ao qual um observador cultural n\u00e3o pode ficar indiferente.", "b": "sob o qual um observador cultural n\u00e3o pode ficar indiferente.", "e": "do qual um observador cultural n\u00e3o pode ficar indiferente.", "d": "ao que um observador cultural n\u00e3o pode ficar indiferente."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa que completa corretamente a frase dada.Uma final de Copa do Mundo \u00e9 um evento"},
{"alternativas": {"a": "Os prazeres da vida n\u00e3o t\u00eam as mesmas rela\u00e7\u00f5es com o jogo?", "c": "Os intelectuais sempre criticam os esportes.", "b": "O futebol me ensinou muito mais que os livros de hist\u00f3ria.", "e": "Os livros e as artes sempre s\u00e3o importantes.", "d": "Projetamos sobre o futebol um gosto pela fa\u00e7anha."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a ora\u00e7\u00e3o se estrutura, sequencialmente, com as mesmas fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas dos termos da ora\u00e7\u00e3o: As artes nunca desperdi\u00e7am nosso tempo."},
{"alternativas": {"a": "tempo e condi\u00e7\u00e3o.", "c": "tempo e finalidade.", "b": "conseq\u00fc\u00eancia e d\u00favida.", "e": "causa e finalidade.", "d": "finalidade e condi\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "As ora\u00e7\u00f5es \u201cQuando eu era adolescente\" e \u201cSe a gente n\u00e3ose esfor\u00e7ar\" estabelecem, respectivamente, rela\u00e7\u00f5es de"},
{"alternativas": {"a": "Justifica-se ... aonde ... Faz d\u00e9cadas que", "c": "Justificam-se ... aonde ... S\u00e3o d\u00e9cadas que", "b": "Justifica-se ... onde ... Fazem d\u00e9cadas que", "e": "Justificam-se ... aonde ... Fazem d\u00e9cadas que", "d": "Justificam-se ... onde ... H\u00e1 d\u00e9cadas"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Os espa\u00e7os do texto devem ser preenchidos, respectivamente, com"},
{"alternativas": {"a": "Cerca de 3% da popula\u00e7\u00e3o mundial sofre com o problema da fome, segundo dados da ONU.", "c": "N\u00e3o se mant\u00e9m os \u00edndices de desenvolvimento de um pa\u00eds se nele ainda persiste a fome.", "b": "Calculam-se que 14 milh\u00f5es de pessoas no Brasil sofram com a fome, apesar da baixa na popula\u00e7\u00e3o por ela atingida.", "e": "Houve baixa no n\u00famero de famintos, mas com o aumen to natural da popula\u00e7\u00e3o v\u00ea-se que ainda existe muitos deles.", "d": "O relat\u00f3rio da ONU e a quantidade de famintos no Brasil mostra um quadro de desola\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 concord\u00e2ncia."},
{"alternativas": {"a": "azul-marinho, super-homem.", "c": "infra-estrutura, p\u00f3s-gradua\u00e7\u00e3o.", "b": "p\u00f4r-do-sol, reco-reco.", "e": "vi\u00fava-negra, pau-a-pique.", "d": "homem-bomba, p\u00e9-de-moleque."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa em que os termos fazem o plural a exemplo de pr\u00e9-universit\u00e1ria."},
{"alternativas": {"a": "de espanto.", "c": "afetivo.", "b": "de tamanho.", "e": "pejorativo.", "d": "de admira\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Na situa\u00e7\u00e3o de comunica\u00e7\u00e3o apresentada, o aumentativo em \u201cpalha\u00e7\u00e3o\u201d faz com que a palavra assuma um valor"},
{"alternativas": {"a": "A crise de autoridade na vida p\u00fablica, resulta do casamento da corrup\u00e7\u00e3o com cumplicidade.", "c": "As leis, que s\u00e3o mal cumpridas no pa\u00eds t\u00eam em si, a moralidade.", "b": "Fazem parte da dec\u00eancia humana fundamental, a \u00e9tica e a moralidade.", "e": "A crise de autoridade, verificada na vida p\u00fablica tamb\u00e9m se reflete, na fam\u00edlia.", "d": "Quando a tenta\u00e7\u00e3o nos assedia, \u00e9 preciso coragem \u2013 e muita \u2013 para dizer n\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a frase est\u00e1 correta quanto \u00e0 pontua\u00e7\u00e3o."},
{"alternativas": {"a": "na primeira ocorr\u00eancia, \u00e9 pronome relativo; na segunda, conjun\u00e7\u00e3o subordinativa; e, na terceira, conjun\u00e7\u00e3o coordenativa.", "c": "nas duas primeiras ocorr\u00eancias, trata-se de pronome relativo e, na \u00faltima, forma uma locu\u00e7\u00e3o conjuntiva concessiva com a palavra mesmo.", "b": "nas tr\u00eas ocorr\u00eancias, trata-se de pronome relativo, cuja fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica \u00e9 de sujeito.", "e": "na primeira ocorr\u00eancia, trata-se de pronome relativo e, nas outras duas, conjun\u00e7\u00e3o subordinativa causal e consecutiva, respectivamente.", "d": "nas duas primeiras ocorr\u00eancias, trata-se de conjun\u00e7\u00e3o subordinativa e, na \u00faltima, pronome relativo."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "A palavra que aparece tr\u00eas vezes no trecho, sendo que,"},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 importante que Vossa Excel\u00eancia mantenha todos os seus dados...", "c": "\u00c9 importante que Vossa Senhoria mantenha todos os seus dados...", "b": "\u00c9 importante que Sua Excel\u00eancia mantenha todos os vossos dados...", "e": "\u00c9 importante que Vossa Emin\u00eancia mantenha todos os seus dados...", "d": "\u00c9 importante que Sua Senhoria mantenha todos os vossos dados..."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Considerando o tratamento expresso em Prezado Senhor, se o remetente optasse por um pronome de tratamento mais formal, concordando com essa express\u00e3o, o in\u00edcio do 3.o par\u00e1grafo deveria assumir a seguinte reda\u00e7\u00e3o:"},
{"alternativas": {"a": "m\u00e1 ... por qu\u00ea", "c": "mau ... porqu\u00ea", "b": "mal ... por que", "e": "mal ... porque", "d": "m\u00e1 ... porque"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Os espa\u00e7os do texto devem ser preenchidos, respectivamente, com"},
{"alternativas": {"a": "transforma\u00e7\u00e3o.", "c": "tenra idade.", "b": "educa\u00e7\u00e3o.", "e": "profissionaliza\u00e7\u00e3o.", "d": "inclus\u00e3o."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Em \u2013 ... seja esta de que n\u00edvel for. \u2013 o pronome esta refere-se a"},
{"alternativas": {"a": "v\u00e1 \u2013 veja \u2013 avise.", "c": "vais \u2013 vejas \u2013 avisas.", "b": "vai \u2013 veja \u2013 avisa.", "e": "vai \u2013 v\u00ea \u2013 avise.", "d": "v\u00e1 \u2013 veja \u2013 avisa."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Considerando-se o interlocutor do urso como VOC\u00ca, as formas verbais no imperativo devem assumir as seguintes flex\u00f5es:"},
{"alternativas": {"a": "ambos ao termo moralidade.", "c": "ambos \u00e0 express\u00e3o dec\u00eancia humana fundamental.", "b": "aos termos \u00e9tica e moralidade, respectivamente.", "e": "ambos ao termo \u00e9tica.", "d": "aos termos corrup\u00e7\u00e3o e \u00e9tica, respectivamente."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Em \u2014 Todos a conhecem em seus tra\u00e7os mais largos, alguns a praticam. \u2014 os pronomes em destaque referem-se"},
{"alternativas": {"a": "modo e tempo.", "c": "modo e modo.", "b": "intensidade e modo.", "e": "modo e causa.", "d": "intensidade e causa."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Em \u2014 ... est\u00e1 contida tamb\u00e9m nas leis t\u00e3o mal cumpridas do pa\u00eds. \u2014 as duas express\u00f5es adverbiais em destaque estabelecem, respectivamente, rela\u00e7\u00e3o de"},
{"alternativas": {"a": "Quando entrou no escrit\u00f3rio do pai, a filha estava meia nervosa.", "c": "A ansiosa filha entrou no escrit\u00f3rio do ir\u00f4nico pai para fazer-lhe um pedido.", "b": "Filha e pai eram tal qual dois inimigos conversando ironicamente.", "e": "Interesseiras filha e marido entraram no escrit\u00f3rio do pai para fazer-lhe um pedido.", "d": "Pessoas nervosas e bastantes ansiosas p\u00f5e o semelhante em situa\u00e7\u00f5es embara\u00e7osa."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 concord\u00e2ncia nominal e verbal, de acordo com a norma culta."},
{"alternativas": {"a": "\u00e9 um pronome no primeiro caso, retomando a express\u00e3o sete milh\u00f5es de pessoas e, no segundo, uma conjun\u00e7\u00e3o.", "c": "\u00e9 conjun\u00e7\u00e3o nos dois casos, introduzindo ora\u00e7\u00f5es substantivas.", "b": "\u00e9 pronome nos dois casos: no primeiro retomando o termo pessoas e, no segundo, o termo perspectiva.", "e": "\u00e9 conjun\u00e7\u00e3o explicativa nas duas ocorr\u00eancias.", "d": "\u00e9 uma conjun\u00e7\u00e3o no primeiro caso e, no segundo, um pronome relativo retomando o termo perspectiva."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Observe as ocorr\u00eancias da palavra que: I. ... sete milh\u00f5es de pessoas que ocupavam essa faixa da sociedade perderam seus empregos... II. A perspectiva \u00e9 de que o n\u00famero de pessoas expulsas da classe m\u00e9dia aumente nos pr\u00f3ximos anos... \u00c9 correto afirmar que a palavra que"},
{"alternativas": {"a": "recuperar-lhes", "c": "recuperar-lhe", "b": "recuper\u00e1-las", "e": "recuper\u00e1-los", "d": "recuperar eles"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Levando-se em conta o portugu\u00eas na sua modalidade culta, a lacuna do texto deve ser preenchida com"},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "I e III.", "d": "I e II."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em \u2013 O ajuste do mercado de trabalho... \u2013 pode-se considerar que I. A express\u00e3o do mercado \u00e9 determinante de ajuste, funcionando como seu qualificador. II. A express\u00e3o de trabalho tamb\u00e9m \u00e9 determinante de ajuste, funcionando como seu qualificador. III. A express\u00e3o de trabalho \u00e9 determinante de mercado, funcionando como seu qualificador. Est\u00e1 correto o que se afirma apenas em"},
{"alternativas": {"a": "patr\u00e3o.", "c": "pens\u00e3o.", "b": "solu\u00e7\u00e3o.", "e": "mam\u00e3o. 0", "d": "cidad\u00e3o."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando-se os termos \u2013 miss\u00e3o, espertalh\u00e3o, extin\u00e7\u00e3o \u2013 o \u00fanico que faz o plural de modo distinto do plural dessas palavras \u00e9"},
{"alternativas": {"a": "porque ... converse", "c": "porqu\u00ea ... converse", "b": "por que ... conversa", "e": "por que ... converse", "d": "por qu\u00ea ... conversa"}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando-se a ortografia e a flex\u00e3o verbal, os espa\u00e7os devem ser preenchidos, respectivamente, com"},
{"alternativas": {"a": "A filha adentra no escrit\u00f3rio do pai e lhe encontra sarc\u00e1stico.", "c": "A filha aspira o marido o cargo do s\u00f3cio falecido do pai.", "b": "O pai manda a filha perguntar o pessoal da funer\u00e1ria sobre sua d\u00favida.", "e": "A filha vai ao escrit\u00f3rio do pai para pedir-lhe uma vaga para o marido.", "d": "O marido chega com a esposa no escrit\u00f3rio do sogro para conseguir uma vaga."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a frase correta quanto \u00e0 reg\u00eancia, de acordo com a norma culta escrita."},
{"alternativas": {"a": "pronome reflexivo.", "c": "pronome apassivador.", "b": "conjun\u00e7\u00e3o indicativa de condi\u00e7\u00e3o.", "e": "pronome rec\u00edproco.", "d": "\u00edndice de indetermina\u00e7\u00e3o do sujeito."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A palavra se deve ser analisada como"},
{"alternativas": {"a": "N\u00e3o esque\u00e7a os dados de seu curr\u00edculo para que possa sempre manter-lhe em dia.", "c": "Lembre-se sempre os dados de seu curr\u00edculo para que possa manter-no em dia.", "b": "N\u00e3o se esque\u00e7a dos dados de seu curr\u00edculo para que possa sempre mant\u00ea-lo em dia.", "e": "Lembre-se dos dados de seu curr\u00edculo para que possa sempre manter-lhe em dia.", "d": "Lembre dos dados de seu curr\u00edculo para que possa manter-lhe em dia sempre."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto ao emprego de pronomes e \u00e0 reg\u00eancia."},
{"alternativas": {"a": "explodiram ... fluminense ... megaopera\u00e7\u00e3o ... h\u00e1 poucos dias", "c": "explodir\u00e3o ... fluminenses ... mega-opera\u00e7\u00e3o ... a poucos dias", "b": "esplodiram ... fluminense ... megopera\u00e7\u00e3o ... h\u00e1 poucos dias", "e": "esplodiram ... fluminense ... megaopera\u00e7\u00e3o ... h\u00e1 poucos dias", "d": "explodiram ... fluminenses ... megaopera\u00e7\u00e3o ... a poucos dias"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "As fac\u00e7\u00f5es de traficantes do Rio de Janeiro os planos de Seguran\u00e7a P\u00fablica de sucessivos governadores . Desde o in\u00edcio desse processo, na d\u00e9cada de 80, n\u00e3o se via uma a\u00e7\u00e3o policial com \u00edndice de aprova\u00e7\u00e3o semelhante ao da realizada no Complexo do Alem\u00e3o da abertura do Pan. (www.terra.com.br/istoe, 05.07.2007) Os espa\u00e7os do texto devem ser preenchidos, respectivamente, com"},
{"alternativas": {"a": "causa.", "c": "compara\u00e7\u00e3o.", "b": "conseq\u00fc\u00eancia.", "e": "concess\u00e3o.", "d": "finalidade."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "No per\u00edodo \u2014 S\u00e3o tantas as car\u00eancias, que a forma\u00e7\u00e3o profissionalizante deve ir al\u00e9m da capacita\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica. \u2014 a ora\u00e7\u00e3o destacada apresenta informa\u00e7\u00f5es que, em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s precedentes, devem ser consideradas como"},
{"alternativas": {"a": "A crise de autoridade adv\u00eaem do casamento infeliz da corrup\u00e7\u00e3o com cumplicidade.", "c": "Se uma pessoa p\u00f4r sua coragem em pr\u00e1tica, dir\u00e1 n\u00e3o quando a tenta\u00e7\u00e3o assediar.", "b": "Muita gente interveio tentando lutar pelo bem comum social.", "e": "As leis mal cumpridas do pa\u00eds cont\u00e9m em si a t\u00e3o necess\u00e1ria moralidade.", "d": "Se uma pessoa quizer manter sua dec\u00eancia, dever\u00e1 pratic\u00e1-la."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa em que o verbo em destaque est\u00e1 corretamente grafado e flexionado."},
{"alternativas": {"a": "vocativo.", "c": "aposto.", "b": "sujeito.", "e": "objeto direto.", "d": "complemento nominal."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "No \u00faltimo quadrinho, a v\u00edrgula empregada antes de pessoal se explica por separar, na ora\u00e7\u00e3o, o"},
{"alternativas": {"a": "aposto.", "c": "objeto direto.", "b": "predicativo.", "e": "complemento nominal.", "d": "sujeito."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A ora\u00e7\u00e3o que completa sintaticamente A verdade \u00e9 funciona como seu"},
{"alternativas": {"a": "Seria importante que voc\u00ea mantesse todos os seus dados em dia.", "c": "Seria importante que voc\u00ea mantivesse todos os seus dados em dia.", "b": "Ser\u00e1 importante que voc\u00ea mant\u00e9m todos os seus dados em dia.", "e": "Foi importante que voc\u00ea mantinha todos os seus dados em dia.", "d": "Era importante que voc\u00ea manteria todos os seus dados em dia."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a correla\u00e7\u00e3o entre os tempos verbais est\u00e1 correta."},
{"alternativas": {"a": "No Brasil, a rota n\u00e3o se parece com nada \u00e0 que se viu percorrer em outros pa\u00edses.", "c": "No Brasil, a rota n\u00e3o tem \u00e0 ver com aquela percorrida em outros pa\u00edses.", "b": "No Brasil, a rota n\u00e3o equivale \u00e0 nenhuma daquelas percorridas em outros pa\u00edses.", "e": "No Brasil, a rota n\u00e3o \u00e9 igual \u00e0quela percorrida em outros pa\u00edses.", "d": "No Brasil, a rota n\u00e3o se assemelha \u00e0 nenhum caso percorrido em outros pa\u00edses."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 crase."},
{"alternativas": {"a": "aposto.", "c": "complemento nominal.", "b": "predicativo.", "e": "objeto direto.", "d": "sujeito."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Em \u2014 \u00c9 necess\u00e1rio discutir que tipo de profissionaliza\u00e7\u00e3o devemos promover. \u2014 a ora\u00e7\u00e3o substantiva em destaque funciona sintaticamente como"},
{"alternativas": {"a": "subordinada adverbial final, encerrando id\u00e9ia de finalidade.", "c": "subordinada adjetiva restritiva, encerrando id\u00e9ia de restri\u00e7\u00e3o.", "b": "coordenada explicativa, encerrando id\u00e9ia de explica\u00e7\u00e3o.", "e": "subordinada adverbial consecutiva, encerrando id\u00e9ia de conseq\u00fc\u00eancia.", "d": "coordenada adversativa, encerrando id\u00e9ia de oposi\u00e7\u00e3o."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em \u2013 ... fez de tudo para sobreviver ... \u2013 a ora\u00e7\u00e3o em destaque \u00e9"},
{"alternativas": {"a": "tu, que remete \u00e0 mesma pessoa chamada de Cride.", "c": "eu, que \u00e9 o emissor da frase.", "b": "pai, que \u00e9 o termo que concorda com o verbo.", "e": "indeterminado, pois n\u00e3o h\u00e1 elementos na frase suficientes para determin\u00e1-lo. 0", "d": "voc\u00ea, ou seja, a pessoa a quem o emissor se dirige."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Na fala da personagem, pode-se afirmar que o sujeito da forma verbal deixa \u00e9"},
{"alternativas": {"a": "formam, nos dois casos, express\u00f5es que complementam o verbo da ora\u00e7\u00e3o \u2013s\u00e3o, pois, seus objetos.", "c": "formam, nos dois casos, express\u00f5es indicativas de circunst\u00e2ncia, no caso, assunto.", "b": "a primeira forma uma express\u00e3o indicativa de companhia; a segunda, a express\u00e3o que complementa o verbo da ora\u00e7\u00e3o.", "e": "formam, nos dois casos, express\u00f5es que qualificam o sujeito da ora\u00e7\u00e3o em que ocorrem, sendo, pois, apostos.", "d": "a primeira forma a express\u00e3o que complementa o verbo da ora\u00e7\u00e3o; a segunda, uma express\u00e3o adverbial indicativa de assunto."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Observe as ocorr\u00eancias do termo com: \u2013 com o marido a tiracolo; \u2013 com o pessoal da funer\u00e1ria.Sobre elas, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "A palavra \u00e9tica referia-se \u00e0 um conjunto de regras, em geral n\u00e3o escritas.", "c": "A palavra \u00e9tica compreendia \u00e0s regras, em geral n\u00e3o escritas.", "b": "A palavra \u00e9tica aludia \u00e0 regras, em geral n\u00e3o escritas.", "e": "A palavra \u00e9tica dizia respeito \u00e0s regras de comportamento.", "d": "A palavra \u00e9tica abrangia \u00e0 muitas regras, em geral n\u00e3o escritas."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a frase correta quanto \u00e0 reg\u00eancia e \u00e0 crase."},
{"alternativas": {"a": "Naquele tempo, n\u00e3o existiam computadores.", "c": "Naquele tempo, n\u00e3o se encontrava facilmente computadores.", "b": "Naquele tempo, as pessoas n\u00e3o tinha computadores.", "e": "Naquele tempo, nem se ouviam falar dos computadores.", "d": "Naquele tempo, nem haviam os computadores."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a frase correta quanto \u00e0 concord\u00e2ncia verbal."},
{"alternativas": {"a": "indicativo de a\u00e7\u00e3o nos dois casos.", "c": "indicativo de estado nos dois casos.", "b": "indicativo de estado, no primeiro caso, e de a\u00e7\u00e3o, no segundo.", "e": "de sentido amb\u00edguo nos dois casos, o que inviabiliza a an\u00e1lise.", "d": "indicativo de a\u00e7\u00e3o no primeiro caso, e de estado, no segundo."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Nas ora\u00e7\u00f5es \u2013 A classe m\u00e9dia est\u00e1 menor. e \u2013 ... perderam seus empregos... \u2013 os predicados definem-se pela presen\u00e7a de verbo"},
{"alternativas": {"a": "tamanho.", "c": "intensidade.", "b": "ironia.", "e": "descaso.", "d": "imoralidade."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O emprego do grau aumentativo atribui ao adjetivo espertalh\u00e3o a id\u00e9ia de"},
{"alternativas": {"a": "s\u00edntese das informa\u00e7\u00f5es precedentes.", "c": "oposi\u00e7\u00e3o entre as informa\u00e7\u00f5es novas e as precedentes.", "b": "corre\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es precedentes.", "e": "explica\u00e7\u00e3o ou amplia\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es precedentes.", "d": "nova informa\u00e7\u00e3o n\u00e3o ligada \u00e0s informa\u00e7\u00f5es precedentes."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No texto, h\u00e1 uma s\u00e9rie de express\u00f5es ap\u00f3s sinal de dois pontos. Todas elas representam uma"},
{"alternativas": {"a": "O termo, como \u00e1gua e p\u00e3o devia ser comum entre n\u00f3s.", "c": "O termo, como \u00e1gua e p\u00e3o, devia ser comum entre n\u00f3s.", "b": "Entre n\u00f3s, o termo como \u00e1gua e p\u00e3o, devia ser comum.", "e": "Como \u00e1gua e p\u00e3o, o termo entre n\u00f3s, devia ser comum.", "d": "O termo entre n\u00f3s, como \u00e1gua e p\u00e3o devia ser comum."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a frase corretamente pontuada."},
{"alternativas": {"a": "... se formos registrar em papel todos os absurdos do ser humano, n\u00e3o sobraria sequer uma resma para os cart\u00f5es de Natal.", "c": "... se iremos registrar em papel todos os absurdos do ser humano, n\u00e3o tem sobrado sequer uma resma para os cart\u00f5es de Natal.", "b": "... se \u00edamos registrar em papel todos os absurdos do ser humano, n\u00e3o sobrara sequer uma resma para os cart\u00f5es de Natal.", "e": "... se vamos registrar em papel todos os absurdos do ser humano, n\u00e3o sobrasse sequer uma resma para os cart\u00f5es de Natal.", "d": "... se formos registrar em papel todos os absurdos do ser humano, n\u00e3o sobrar\u00e1 sequer uma resma para os cart\u00f5es de Natal."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando a flex\u00e3o verbal, o trecho est\u00e1 corretamente reescrito em"},
{"alternativas": {"a": "adv\u00eaem ... souber", "c": "adv\u00eam ... saber", "b": "adv\u00e9m ... saber", "e": "adv\u00eaem ... saber", "d": "adv\u00e9m ... souber"}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A baixa na qualidade de vida das pessoas ______ da perda dos seus empregos. Quem ______ superar essa situa\u00e7\u00e3o poder\u00e1 ser considerado um her\u00f3i. Os espa\u00e7os devem ser preenchidos, respectivamente, com as seguintes formas verbais:"},
{"alternativas": {"a": "aposto.", "c": "vocativo.", "b": "sujeito indeterminado.", "e": "complemento verbal. 0", "d": "predicativo."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O termo Cride, considerado o seu emprego na frase, deve ser classificado como"},
{"alternativas": {"a": "s\u00e3o sujeitos nas duas ora\u00e7\u00f5es em que aparecem.", "c": "s\u00e3o express\u00f5es usadas como chamamento nas duas ora\u00e7\u00f5es.", "b": "complementam o verbo das ora\u00e7\u00f5es em que ocorrem.", "e": "constituem empregos sint\u00e1ticos iguais, ou seja, objeto do verbo nas duas ocorr\u00eancias.", "d": "t\u00eam fun\u00e7\u00f5es sint\u00e1ticas distintas, respectivamente, sujeito e vocativo."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No texto, h\u00e1 duas ocorr\u00eancias para o substantivo filha. Sobre elas, \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "devesse.", "c": "deveu.", "b": "deveria.", "e": "deva.", "d": "dever\u00e1."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O sentido da ora\u00e7\u00e3o seria mantido, se a forma verbal devia fosse substitu\u00edda por"},
{"alternativas": {"a": "oposi\u00e7\u00e3o.", "c": "causa e efeito.", "b": "conclus\u00e3o.", "e": "restri\u00e7\u00e3o.", "d": "intensidade."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A express\u00e3o Em conseq\u00fc\u00eancia, em destaque no texto, estabelece entre as informa\u00e7\u00f5es textuais que articula uma rela\u00e7\u00e3o de"},
{"alternativas": {"a": "Ronald Golias vivia de bicos, pois nunca perdeu de vista a id\u00e9ia de fazer humor.", "c": "Como Ronald Golias vivia de bicos, nunca perdeu de vista a id\u00e9ia de fazer humor.", "b": "Embora vivesse de bicos, Ronald Golias nunca perdeu de vista a id\u00e9ia de fazer humor.", "e": "Se vivesse de bicos, Ronald Golias nunca perderia de vista a id\u00e9ia de fazer humor. 0", "d": "Quando vivia de bicos, Ronald Golias nunca perdia de vista a id\u00e9ia de fazer humor."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que o per\u00edodo reproduz adequadamente as informa\u00e7\u00f5es do texto, conforme o sentido que nele t\u00eam."},
{"alternativas": {"a": "A conjun\u00e7\u00e3o Como estabelece entre as informa\u00e7\u00f5es uma rela\u00e7\u00e3o de >/i>compara\u00e7\u00e3o.", "c": "Se o termo voc\u00e1bulo fosse flexionado no plural, apenas perde concordaria com ele, j\u00e1 que envereda \u00e9 verbo impessoal.", "b": "O termo muito, por ser adv\u00e9rbio, n\u00e3o admitiria flex\u00e3o, caso voc\u00e1bulo fosse para o plural.", "e": "O pronome seu est\u00e1 incorreto, pois, por englobar os termos \u0093\u00e9tica\u0094 e voc\u00e1bulo, deveria estar flexionado no plural.", "d": "A pontua\u00e7\u00e3o no trecho est\u00e1 incorreta, devendo-se omitir a v\u00edrgula ap\u00f3s \u0093\u00e9tica\u0094, j\u00e1 que o termo \u00e9 sujeito de perde."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Considerando-se a primeira frase do texto, assinale a alternativa correta."},
{"alternativas": {"a": "seu verbo vai para o plural se o termo \u00e9tica for flexionado no plural.", "c": "o termo \u00e9tica \u00e9 complemento verbal (objeto indireto) do verbo viver.", "b": "o sujeito da ora\u00e7\u00e3o \u00e9 inexistente.", "e": "o verbo pode tanto ir para o plural como ficar no singular, caso o termo \u00e9tica seja flexionado no plural.", "d": "o pronome se \u00e9 considerado \u00edndice de indetermina\u00e7\u00e3o do sujeito."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Sobre a ora\u00e7\u00e3o Vivia-se a \u00e9tica \u00e9 correto afirmar que"},
{"alternativas": {"a": "se bem que.", "c": "caso.", "b": "embora.", "e": "porque.", "d": "como."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "No contexto, a conjun\u00e7\u00e3o destacada pode ser substitu\u00edda por"},
{"alternativas": {"a": "Golias.", "c": "um casamento de humor circense.", "b": "uma com\u00e9dia muito brasileira.", "e": "a televis\u00e3o. 0", "d": "o espertalh\u00e3o Bronco."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Em \u2013 ... mas que, com sua morte, FICA ainda mais perto da extin\u00e7\u00e3o... \u2013 a forma verbal em destaque tem como sujeito"},
{"alternativas": {"a": "Vossa Excel\u00eancia colocar\u00e1s meu marido no lugar de teu s\u00f3cio que acaba de falecer?", "c": "Vossa Excel\u00eancia colocar\u00e1 meu marido no lugar de seu s\u00f3cio que acaba de falecer?", "b": "Sua Excel\u00eancia colocareis meu marido no lugar de vosso s\u00f3cio que acaba de falecer?", "e": "Vossa Excel\u00eancia colocar\u00e1s meu marido no lugar de vosso s\u00f3cio que acaba de falecer?", "d": "Sua Excel\u00eancia colocar\u00e1 meu marido no lugar de seu s\u00f3cio que acaba de falecer?"}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2006 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Supondo que a filha, em vez de dirigir-se ao pai, estivesse dirigindo-se a uma alta autoridade, sua frase deveria assumir a seguinte forma:"},
{"alternativas": {"a": "flex\u00edveis, cart\u00f3rio, t\u00eanis.", "c": "\u00f3bvio, ap\u00f3s, pa\u00edses.", "b": "infer\u00eancia, prov\u00e1vel, sa\u00edda.", "e": "rep\u00fablica, empres\u00e1ria, gra\u00fada.", "d": "isl\u00e2mico, cen\u00e1rio, prop\u00f4s."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "Assinale a alternativa em que as palavras s\u00e3o acentuadas graficamente pelos mesmos motivos que justificam, respectivamente, as acentua\u00e7\u00f5es de: d\u00e9cada, rel\u00f3gios, su\u00ed\u00e7os."},
{"alternativas": {"a": "autom\u00f3vel - ve\u00edculo.", "c": "geladeira - refrigerador.", "b": "autom\u00f3vel - carro.", "e": "motocicleta - moto.", "d": "fotografia - foto."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Agente de Fiscaliza\u00e7\u00e3o Judici\u00e1ria", "enunciado": "A palavra empresa \u00e9 um sin\u00f4nimo gen\u00e9rico de Proter & Gamble, no texto. A alternativa que apresenta, tamb\u00e9m, esse tipo de sinon\u00edmia, \u00e9:"},
{"alternativas": {"a": "Mas o futebol tem import\u00e2ncia por qu\u00ea? Voc\u00ea sabe o motivo por que o brasileiro ama futebol? Porque ele mexe com outras dimens\u00f5es de nossa natureza.", "c": "Mas o futebol tem import\u00e2ncia por qu\u00ea? Voc\u00ea sabe o motivo porque o brasileiro ama futebol? Por que ele mexe com outras dimens\u00f5es de nossa natureza.", "b": "Mas o futebol tem import\u00e2ncia porque? Voc\u00ea sabe o motivo porque o brasileiro ama futebol? Porque ele mexe com outras dimens\u00f5es de nossa natureza.", "e": "Mas o futebol tem import\u00e2ncia por que? Voc\u00ea sabe o motivo porque o brasileiro ama futebol? Por que ele mexe com outras dimens\u00f5es de nossa natureza.", "d": "Mas o futebol tem import\u00e2ncia por qu\u00ea? Voc\u00ea sabe o motivo por que o brasileiro ama futebol? Por que ele mexe com outras dimens\u00f5es de nossa natureza."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 grafia da palavra porque."},
{"alternativas": {"a": "Vargas e seus ministros n\u00e3o eram f\u00e3s de futebol./ Mas o governo Vargas reinventou o Brasil, dando-lhe identidade cultural.", "c": "Dois historiadores estrangeiros n\u00e3o querem usar o futebol para pregar nacionalismo./ O mundo exalta os \u00eddolos por unir beleza e efic\u00e1cia.", "b": "Mario Filho e Nelson Rodrigues foram os grandes cronistas do futebol./ N\u00e3o se sentem \u00e0 vontade para falar de futebol os comentaristas e os cronistas mais velhos.", "e": "Eram dois grandes escritores, mas n\u00e3o se davam bem./ Intelectuais estrangeiros dedicam-se a estudar o fen\u00f4meno do futebol no Brasil.", "d": "A fase de autoafirma\u00e7\u00e3o por meio do futebol j\u00e1 passou./ Geram ainda muita pol\u00eamica o futebol-arte e o futebol-for\u00e7a."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que as duas frases apresentam sujeito composto, como em ... racionalidade e irracionalidade n\u00e3o s\u00e3o duas inst\u00e2ncias lado a lado,."},
{"alternativas": {"a": "... eram produtos de trabalho mentais, conscientes, forjados em tentativa e erro, repetidas vezes. Os craques n\u00e3o s\u00e3o os que pensa mais r\u00e1pido e, assim, aplicam o que fazem com a bola dentro da narrativa da partida.", "c": "... eram produtos de trabalhos mentais, conscientes, forjados em tentativa e erro, repetidas vezes. Os craques n\u00e3o s\u00e3o os que pensam mais r\u00e1pido e, assim, aplicam o que fazem com a bola dentro da narrativa da partida.", "b": "... eram produtos de trabalhos mentais, conscientes, forjado em tentativa e erro, repetidas vezes. O craque n\u00e3o s\u00e3o os que pensam mais r\u00e1pido e, assim, aplica o que fazem com a bola dentro da narrativa da partida.", "e": "... eram produtos de trabalho mentais, consciente, forjado em tentativa e erro, repetidas vezes. O craque n\u00e3o s\u00e3o o que pensam mais r\u00e1pidos e, assim, aplicam o que faz com a bola dentro da narrativa da partida.", "d": "... eram produtos de trabalhos mentais, conscientes, forjados em tentativa e erro, repetidas vezes. Os craques n\u00e3o \u00e9 o que pensam mais r\u00e1pidos e, assim, aplicam o que faz com a bola dentro da narrativa da partida."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "O trecho - ... era produto de um trabalho mental, consciente, forjado em tentativa e erro, repetidas vezes. O craque n\u00e3o \u00e9 o que pensa mais r\u00e1pido e, assim, aplica o que faz com a bola dentro da narrativa da partida. - est\u00e1 correto quanto ao plural das formas em:"},
{"alternativas": {"a": "Todos sabem que admiro futebol.", "c": "O professor decidiu defender a tese.", "b": "O futebol ensina belas li\u00e7\u00f5es ao autor.", "e": "Quantos prazeres da vida n\u00e3o t\u00eam a mesma rela\u00e7\u00e3o com o jogo?", "d": "Pel\u00e9 pensa r\u00e1pido."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "Assinale a alternativa em que a express\u00e3o em destaque exerce ao mesmo tempo dupla fun\u00e7\u00e3o sint\u00e1tica."},
{"alternativas": {"a": "Vejam, atenienses, quantas coisas voc\u00eas precisam, para viver.", "c": "Vejam, atenienses, de quantas coisas voc\u00eas precisam para viver.", "b": "Vejam atenienses quantas coisas voc\u00eas precisam para viver.", "e": "Vejam, atenienses, de quantas, coisas voc\u00eas, precisam para viver.", "d": "Vejam atenienses quantas coisas, voc\u00eas, precisam para viver."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2010 - TJ-SP - Escrevente T\u00e9cnico Judici\u00e1rio", "enunciado": "A frase de S\u00f3crates, em nova vers\u00e3o, est\u00e1 correta, de acordo com a norma culta, em"},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 um per\u00edodo composto por coordena\u00e7\u00e3o, e a segunda ora\u00e7\u00e3o \u00e9 aditiva.", "c": "\u00c9 um per\u00edodo composto por coordena\u00e7\u00e3o, e a segunda ora\u00e7\u00e3o \u00e9 adversativa.", "b": "\u00c9 um per\u00edodo composto por subordina\u00e7\u00e3o, e a segunda ora\u00e7\u00e3o \u00e9 concessiva.", "e": "\u00c9 um per\u00edodo composto por coordena\u00e7\u00e3o, e a segunda ora\u00e7\u00e3o \u00e9 alternativa.", "d": "\u00c9 um per\u00edodo composto por subordina\u00e7\u00e3o, e a segunda ora\u00e7\u00e3o \u00e9 causal."}, "resposta": "C", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa correta sobre o per\u00edodo \u2014 Dispensa teorias, mas \u00e9 a base de qualquer conv\u00edvio e ordem social."},
{"alternativas": {"a": "Olha aqui, pessoal! Se n\u00f3s n\u00e3o se esfor\u00e7ar para mudarmos o mundo, depois \u00e9 o mundo que nos vai mudar.", "c": "Olha aqui, pessoal! Se n\u00f3s n\u00e3o nos esfor\u00e7ar para mudarmos o mundo, depois \u00e9 o mundo que vai mudar a gente.", "b": "Olha aqui, pessoal! Se n\u00f3s n\u00e3o nos esfor\u00e7armos para mudar o mundo, depois \u00e9 o mundo que nos vai mudar.", "e": "Olha aqui, pessoal! Se n\u00f3s n\u00e3o nos esfor\u00e7ar para mudar o mundo, depois \u00e9 o mundo que vai mudar n\u00f3s.", "d": "Olha aqui, pessoal! Se n\u00f3s n\u00e3o se esfor\u00e7armos para mudar o mundo, depois \u00e9 o mundo que vai mudar n\u00f3s."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Transpondo a fala do \u00faltimo quadrinho para a primeira pessoado plural, obt\u00e9m-se:"},
{"alternativas": {"a": "abaixo e voc\u00ea.", "c": "necess\u00e1rio e Este.", "b": "Recursos e seu.", "e": "atualizar e nosso.", "d": "analizado e consigo."}, "resposta": "D", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "No texto, uma palavra est\u00e1 grafada incorretamente e um pronome est\u00e1 mal empregado. Trata-se, respectivamente, de"},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "II e III.", "d": "I e III."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Considerando I \u2013 guardi\u00e3os, II \u2013 guardi\u00e3es e III \u2013 guardi\u00f5es, \u00e9 correto afirmar que o plural masculino do termo guardi\u00e3, que ocorre no primeiro par\u00e1grafo, est\u00e1 devidamente expresso apenas em"},
{"alternativas": {"a": "\u00c9 consenso que o acesso \u00e0 muitas informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fator fundamental para inclus\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social.", "c": "\u00c9 consenso que o acesso a todas \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fator fundamental para inclus\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social.", "b": "\u00c9 consenso que o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fator fundamental para inclus\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social.", "e": "\u00c9 consenso que o acesso \u00e0 todo tipo de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fator fundamental para inclus\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social.", "d": "\u00c9 consenso que o acesso \u00e0 uma grande quantidade de informa\u00e7\u00f5es \u00e9 fator fundamental para inclus\u00e3o e transforma\u00e7\u00e3o social."}, "resposta": "B", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Assinale a alternativa correta quanto \u00e0 crase."},
{"alternativas": {"a": "I.", "c": "III.", "b": "II.", "e": "II e III.", "d": "I e III."}, "resposta": "A", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Sobre a ora\u00e7\u00e3o \u2014 ... a pobre anda humilhada demais. \u2014 afirma-se que I.o sujeito \u00e9 a express\u00e3o a pobre; II.O predicado \u00e9 verbal; III.o n\u00facleo do predicado \u00e9 o termo anda. Est\u00e1 correto apenas o que se afirma em"},
{"alternativas": {"a": "assedia eles de todos os lados.", "c": "vos assedia de todos os lados.", "b": "lhes assedia de todos os lados.", "e": "os assedia de todos os lados.", "d": "assedia voc\u00ea de todos os lados."}, "resposta": "E", "prova": "VUNESP - 2007 - TJ-SP - T\u00e9cnico Judici\u00e1rio  - Interior", "enunciado": "Exige grande coragem dizer n\u00e3o quando a tenta\u00e7\u00e3o (de roubar, de enganar, ou de compactuar com tudo isso) nos assedia de todos os lados... Na frase, a refer\u00eancia do discurso \u00e9 a 1.\u00aa pessoa do plural, o que se confirma pelo emprego do pronome nos. Alterando-se essa refer\u00eancia para a 3.\u00aa pessoa do plural, em norma culta, obt\u00e9mse: Exige grande coragem dizer n\u00e3o quando a tenta\u00e7\u00e3o"}
]